+广告：他们说要加广告，那我就勉为其难的加个吧，此答案不是原创出自于微信公众号【至善小帮手】，欢迎关注。

这个不是我的原创，别人的
作业标题：中国国防（一）
1 根据国防的涵义，（）不属于国防的作用或目的。
A、防备和抵抗侵略
• B、制止颠覆
• C、保卫国家主权、领土完整和安全
D、为公民正常生活提供公共服务
正确答案： D
2 （）不属于国防的类型。
• A、扩张型
• B、自卫性
• C、独立型
• D、联盟型
正确答案： C
3 （）不属于国防的基本特征。
• A、多种斗争形势的角逐
• B、军事实力的抗衡
• C、战争潜力的转化
• D、质量建设的方向
正确答案： B
4 （）不属于先秦时期中国的国防政策。
• A、以和为贵
• B、变法图强
• C、改革军制
• D、奖赏军功，百家论兵
正确答案： A
5 （）不是西汉时期的国防政策。
• A、汉匈和亲，文武并用
• B、固边以防，出击匈奴
• C、南征百越，设立郡县
• D、屯田耕守，赏功罚过
正确答案： C
6 （）不是两晋南北朝时期的国防状况。
• A、尚武修兵，北朝强盛
• B、国防废弛，南朝衰败
• C、西晋罢兵，东晋偏安
• D、器械为宝，和战攻心
正确答案： D
7 学习军事理论的目的在于培养中国人的危机感和责任感。（）
正确答案： √
8 扩张型国防代表国家是中国。（）
正确答案： ×
9 国防活动涵盖了军事活动以及与军事有关的政治、经济、教育、科技、外交等方面的活动。（）
正确答案： √
作业标题：中国国防（二）
1 （）不是唐朝时期中国的国防形势。
• A、万国归附，居安思危
• B、改良兵器，发明火药
• C、穷兵黩武，北伐突厥
• D、水路畅通，驿站遍布
正确答案： C
2 （）不是元朝的国防形势。
• A、以兵立国，横扫欧亚
• B、兼收并蓄，兵器无敌
• C、以战养战，征伐不已
• D、积贫积弱，执意求和
正确答案： D
3 （）不是开元盛世的标准。
• A、周边无强国
• B、周边无弱国
• C、周边无敌国
• D、周边无有敌意的强国
正确答案： B
4 （）不是宋朝时期的国防形势。
• A、闭关锁国
• B、强干弱枝
• C、火箭、火枪首开先河
• D、积贫积弱
正确答案： A
5 隋朝时期，中国的国防形势是：集中军权，拓宽兵源；修成路河，以御赴急；征战西域，三伐高丽。（）
正确答案： √
6 西方人认为的古代四大军事家分别是：拿破仑、成吉思汗、亚历山大大帝、汉尼拔。（）
正确答案： ×
7 宋朝的国防政策给后人的一个教训就是：封建统治者不要为了一己之私，导致国弱。（）
正确答案： √
作业标题：中国国防（三）
1 （）不是明朝时期的国防形势。
• A、炮船称盛，海陆统筹
• B、威震北边，兵学复兴
• C、火箭、火炮首开先河
• D、抗倭御虏，忧患迭起
正确答案： C
2 （）不属于清朝时期的国防形势。
• A、变化武备，抵御外侮
• B、炮口立约，国门大开
• C、开疆拓土，中兴治国
• D、举办洋务，安内降外
正确答案： C
3 俄国历史上的伟大统治者有：彼得大帝、叶卡捷琳娜二世、斯大林、列宁和伊凡三世。（）
正确答案： ×
作业标题：中国国防（四）
1 关于丰臣秀吉临死前制定下的日本称霸三步走策略，说法错误的是（）。
• A、第一步，侵占朝鲜
• B、第二步，占领中国
• C、第三步，称霸亚洲
• D、第三步，称霸世界
正确答案： C
2 一个国家强大的基础是（）。
• A、经济
• B、广袤的国土面积
• C、教育
• D、国防
正确答案： B
3 俄罗斯曾经是人类历史上唯一一个地跨欧亚美三大洲的大帝国。（）
正确答案： √
4 因为历史上日本侵占了中国大片领土，并且被打败了，因此现代中国完全没有必要向日本学习。（）
正确答案： ×
作业标题：中国国防（五）
1 抗日战争中，（）不是国民党失败的原因。
• A、没有正确的抗日纲领
• B、实行片面抗战
• C、假抗战，真反共，随时准备同日本妥协
• D、坚持全面抗战
正确答案： D
2 关于文革期间，中国国防形势和取得的成就，说法错误的是（）。
• A、经济上没有外债和内债
• B、发明了计算机激光照排技术
• C、没有国家同中国建交
• D、牛胰岛素
正确答案： C
3 回顾中国历史上的国防形势，（）不是给我们的启示。
• A、国防服从于政治，服务于政治
• B、为了国防，完全可以放弃经济的发展
• C、经济是国防的物质基础
• D、国防战略的指导方针是决定国防事业能否真正强大起来的关键
正确答案： B
4 国防战略的涵义是（）。
• A、谋划和指导国防发展的战略
• B、制定与国防相关的经济发展战略
• C、与国防相关的教育方针
• D、制定与国防相关的政治策略
正确答案： A
5 （）不属于世界上主要的国防战略模式。
• A、前苏联：抑民重军
• B、美国：以军带民
• C、两瑞：寓兵于民
• D、西欧：藏兵于民
正确答案： D
6 （）不属于制定国防战略的客观依据。
• A、国际战略形势和战争预测
• B、国家周边环境安全
• C、国家历史民族状况
• D、分析国家安全环境的基本着眼点和方法
正确答案： C
7 国防的状况从来都是同统治阶级的状况紧密相关的。（）
正确答案： √
8 日本的国防战略模式属于重农抑商型。（）
正确答案： ×
作业标题：中国国防（六）
1 下列关于中华人民共和国的武装力量的职责的说法，错误的是（）。
• A、巩固国防
• B、抵抗侵略
• C、保卫祖国
• D、进行经济建设
正确答案： D
2 （）不属于国防相关立法。
• A、《中华人民共和国宪法》
• B、《国防经费法》
• C、《中华人民共和国国防法》
• D、《国防教育法》
正确答案： B
3 （）不是当今世界各国的常备军发展趋势。
• A、持续削减国防投入，确保战争能力不断增长
• B、适当减少军队员额，协调发展各军兵种
• C、加速高科技研究，努力提高武器装备质量
• D、注重后备力量建设，积蓄战争潜力
正确答案： A
4 下列关于国防后备力量的重要性，说法错误的是（）。
• A、精干的常备军和强大的后备力量相结合是建设现代化国防的必由之路
• B、后备力量对国防斗争的影响巨大
• C、后备力量的强大与否同战争的胜利与否完全没有关系
• D、在局部战争和突发事件中，后备力量有重要的作用
正确答案： C
5 事实上，有多部法律都是关于国防立法的内容，其中最大的法律就是宪法。（）
正确答案： √
6 普及和加强国防教育是政府和学校的责任和义务。（）
正确答案： ×
7 中华人民共和国的武装力量由中国人民解放军现役部队和预备役部队、中国人民武装警察部队和民兵组成。（）
正确答案： √
8 国防经费是巩固和加强国防建设的基础。（）
正确答案： ×
作业标题：中国国防（七）
1 下列关于武装力量的说法，错误的是（）。
• A、一般是以军队为主体，由军队和其他正规的、非正规的武装组织结合而成
• B、其最高统帅，一般由国家或政治集团的最高领导人担任
• C、是个人所拥有的各种武装组织的统称
• D、是国家或政治集团所拥有的各种武装组织的统称
正确答案： C
2 下列关于中国人民解放军，说法错误的是（）。
• A、其历史可以追溯到黄花岗起义
• B、最高军事机关为中央军事委员会
• C、现役部队由海军、陆军、空军三大军种及一个独立兵种第二炮兵组织而成
• D、其常备军是世界上人数最多的现役部队
正确答案： A
3 （）不属于中华人民共和国的海军部队。
• A、海军航空兵
• B、海军陆战队
• C、海军岸防部队
• D、海军雷达兵
正确答案： D
4 下列关于中国人民解放军预备役部队的说法，错误的是（）。
• A、是中国人民解放军的组成部分
• B、以退役军人为骨干
• C、以预备役军官、士兵为基础
• D、其师团已纳入军队建制序列，授有番号、军旗
正确答案： B
5 下列关于中国的“网络蓝军”的说法，错误的是（）。
• A、是直属于国防部的常设部队
• B、是国防部根据部队训练的需要，临时设立的
• C、训练内容包括了网络防护
• D、旨在让受训部队着眼于提高信息化能力水平，强化网络安全防护
正确答案： A
6 （）不属于中华人民共和国武装警察部队。
• A、内卫部队
• B、黄金部队
• C、海军陆战队
• D、交通部队
正确答案： C
7 中国人民解放军陆军由步兵、装甲兵、炮兵、防空兵、航空兵、工程兵、防化兵、通信兵、电子对抗兵、侦察兵等兵种组成。（）
正确答案： √
8 中国人民解放军专门的弹道导弹部队，一般称为第一炮兵部队。（）
正确答案： ×
9 中国人民武装警察部队是担负国家赋予的国家内部安全保卫任务的部队。（）
正确答案： √
10 中国的民兵组织依旧停留在单一的步兵兵种之上。（）
正确答案： ×
作业标题：军事思想（一）
1 （）通常不属于军事思想的范畴。
• A、战争观
• B、战争问题的方法论
• C、建军指导思想
• D、战争问题的价值论
正确答案： D
2 下列关于军事思想的说法，错误的是（）。
• A、其本质是关于战争与军队问题的理性认识
• B、其基本内容包括战争观和战争的意义思考
• C、其来源于军事实践，并接受军事实践的检验
• D、具有鲜明的阶级性、时代性和继承性
正确答案： B
3 最早的军事思想是属于（）阶级的。
• A、奴隶
• B、工人
• C、奴隶主
• D、农民
正确答案： C
4 （）的问世，标志着独立的军事理论著作的诞生。
• A、《孙子兵法》
• B、《伯罗奔尼撒战争史》
• C、《历史》
• D、《军政》
正确答案： A
5 （）不属于古代欧洲军事思想的典型代表。
• A、埃帕米农达
• B、亚历山大大帝
• C、拿破仑
• D、汉尼拔
正确答案： C
6 （）被誉为古希腊的第一部兵书。
• A、《军事首长教令》
• B、《军事简述》
• C、《军事艺术史》
• D、《长征记》
正确答案： D
7 军事思想是关于战争与军队问题的理性认识。（）
正确答案： √
8 军事思想作为独立的意识形态出现，是在封建社会。（）
正确答案： ×
9 资产阶级走上历史舞台之后，军事思想获得了巨大的发展。（）
正确答案： √
10 资本主义进入帝国主义阶段后，开始强调攻心在现代战争中的重要作用，从而贬低了先进的武器的重要作用。（）
正确答案： ×
作业标题：军事思想（二）
1 （）不属于中国资产阶级军事思想的代表人物。
• A、毛泽东
• B、孙中山
• C、蒋介石
• D、蔡锷
正确答案： A
2 （）代表了冷兵器时代军事思想发展的最高峰。
• A、《历史》
• B、《论战争》
• C、《孙子兵法》
• D、《论持久战》
正确答案： C
3 （）不属于军事思想发展的内在规律。
• A、以新的生产力和新的社会关系作为自己发展的前提
• B、其进步依赖于军事实践，特别是战争实践
• C、在激烈尖锐的军事对抗中产生飞跃
• D、其进步依赖于理论发展，尤其是哲学理论的创新
正确答案： D
4 中国古代军事思想形成于（）时期。
• A、原始社会末期
• B、西周
• C、两汉
• D、魏晋南北朝
正确答案： B
5 （）不属于中国先秦时期的军事思想代表作。
• A、《神农兵法》
• B、《皇帝》
• C、《孙膑兵法》
• D、《军政》
正确答案： C
6 （）不属于秦至唐、五代时期的军事思想代表作或代表人物。
• A、《三略》
• B、李斯
• C、《李卫公问对》
• D、诸葛亮
正确答案： B
7 中国资产阶级军事思想带有浓厚的封建主义色彩。（）
正确答案： √
8 资产阶级登上历史舞台，使得军事思想真正成为一门科学。（）
正确答案： ×
9 军事思想在完整、准确、与时俱进地继承和借鉴前人的优秀成果中获得了生命力。（）
正确答案： √
10 中国先秦时期的军事思想的代表作是《三略》。（）
正确答案： ×
作业标题：军事思想（三）
1 （）不属于宋至前清的军事思想代表作或代表人物。
• A、陈规
• B、《守城录》
• C、《救命书》
• D、岳飞
正确答案： D
2 （）不属于成吉思汗的军事思想特点。
• A、突袭、快速
• B、大规模、无后方的骑兵征战
• C、保守
• D、军民、军政合一
正确答案： C
3 （）不属于中国古代军事思想的基本内容。
• A、战争的起源、性质和作用
• B、士兵修养
• C、战争与政治
• D、战争与经济
正确答案： B
4 （）不属于中国古代军事思想的代表作。
• A、《战争论》
• B、《武经总要》
• C、《纪效新书》
• D、《武备志》
正确答案： A
5 武经七书指的是《孙子》、《吴子》、《司马法》、《尉缭子》、《三略》、《六韬》、《李卫公问对》。（）
正确答案： √
6 孙子是中国古代第一个形成战略思想的伟大人物。（）
正确答案： √
作业标题：毛泽东军事思想（一）
1 下列关于毛泽东军事思想的定位，说法错误的是（）？
• A、是中国革命战争和军事斗争实践经验的科学总结
• B、是毛泽东思想重要组成部分
• C、是全世界被压迫民族和被压迫人民、以及广大第三世界国家的军事思想的理论基础
• D、是马克思的思想同中国革命战争具体实践相结合的产物
正确答案： D
2 （）不是毛泽东军事思想的特色？
• A、赋予哲学色彩的根本点——实事求是
• B、伟大的理论指导了辉煌的实践
• C、对人类军事思想的巨大创造
• D、充满辩证精神的军事哲学
正确答案： B
3 （）不是毛泽东在实际攻城作战中采用的作战方式？
• A、地道斗争
• B、长围久困
• C、屠城
• D、长围同政治斗争相结合
正确答案： C
4 三大战役是中国共产党军队在优势的情况下领导的，而挺进中原则是在中国共产党尚处劣势的情况下发动的战役。（）
正确答案： √
5 毛泽东认为他所提出的十大军事原则是金科玉律，是放之四海而皆准的定律。（）
正确答案： ×
6 决定战争胜败的不是一两件新式武器，而是人心的向背。（）
正确答案： √
作业标题：毛泽东军事思想（二）
1 毛泽东军事思想科学体系建立于（）时期。
• A、土地革命战争
• B、大革命时期
• C、解放战争时期
• D、抗日战争时期
正确答案： D
2 《湖南农民运动考察报告》是毛泽东军事思想（）发展阶段的代表作。
• A、初步确立
• B、思想萌芽
• C、形成科学体系
• D、进一步发展
正确答案： B
3 （）不属于毛泽东军事思想初步形成时期的代表思想。
• A、农村包围城市的中国革命道路
• B、党指挥枪的原则
• C、枪杆子里面出政权的原则
• D、敌进我退等十六字诀奠定了中国红军战略战术的第一块基石
正确答案： C
4 （）不属于《目前的形势和我们的任务》一书中的内容？
• A、论述了新中国成立后的军事发展问题
• B、十大军事原则
• C、发展了运动战理论
• D、创建了战略追击等系统理论
正确答案： A
5 《对美英军目前应实行战术的小包围，打小歼灭战》写于（）时期。
• A、抗日战争时期
• B、土地革命战争时期
• C、解放战争时期
• D、建国后抗美援朝战争时期
正确答案： D
6 毛泽东军事思想全面成熟于解放战争时期。（）
正确答案： √
7 《井冈山的斗争》是毛泽东军事思想形成科学体系时期的重要代表作。（）
正确答案： ×
8 《中国革命战争的战略问题》是毛泽东军事思想形成的标志。（）
正确答案： √
9 在抗日战争时期，毛泽东就已经提出和解决了在现代条件下进行国际主义行动的、局部战争的方针、政策和作战原则。（）
正确答案： ×
作业标题：毛泽东军事思想（三）
1 战争方法论的含义是（）。
• A、人们所选择的在战争中取得胜利的方法
• B、人们在认识战争规律的基础上，依据战争规律确定自己指导战争的根本方法
• C、人们用以研究战争规律的方法
• D、战争同其他社会现象之间的关系
正确答案： B
2 （）不符合毛泽东的战争观点。
• A、自从有了人类，就有了战争
• B、自从有了私有制和阶级，就有了战争
• C、战争是用以解决矛盾的方式之一
• D、战争是阶级斗争的最高斗争形式
正确答案： A
3 （）不属于唯心主义对战争起源的认识。
• A、自然主义战争论
• B、种族战争论
• C、是阶级斗争的产物
• D、宗教战争论
正确答案： C
4 （）最早探讨了战争与政治之间的关系、战争的本质问题。
• A、孙膑
• B、马尔萨斯
• C、拿破仑
• D、尉缭子
正确答案： D
5 战争观是人们对战争的看法和态度，显示了研究和指导战争的立场和观点。（）
正确答案： √
6 经济是战争最终的动因，其中间环节是政治手段。（）
正确答案： √
作业标题：毛泽东军事思想（四）
1 （）是经济和战争之间的中间环节。
• A、人权干涉
• B、政治手段
• C、经济利益
• D、阶级斗争
正确答案： B
2 阶级社会中的战争与和平在哲学上的关系是（）。
• A、矛盾
• B、对立统一
• C、互不相关
• D、相互渗透、相互转化
正确答案： D
3 （）不是判断战争是否正义的因素。
• A、战争的目的
• B、战争发动的阶级
• C、战争中使用的手段
• D、战争的结果
正确答案： C
4 （）是消灭战争的途径。
• A、以正义战争去消灭不义的战争
• B、削减军费开支
• C、实行大规模军队裁员
• D、签订和平友好条约
正确答案： A
5 奴役与被奴役是阶级社会的两种不同手段。（）
正确答案： ×
6 战争的最终目的是消灭战争。（）
正确答案： √
7 无论在什么时候，凡是资产阶级进行的战争就是正义的。（）
正确答案： ×
作业标题：毛泽东军事思想（五）
1 （）是毛泽东军事思想的核心部分。
• A、统一战线
• B、持久斗争
• C、人民战争
• D、敌进我退、敌退我打
正确答案： C
2 （）是人民战争的基本特点。
• A、规模宏大性
• B、正义性
• C、结果必胜性
• D、非阶级性
正确答案： B
3 人民战争就是为人民而发动的战争。（）
正确答案： ×
4 （）是实行人民战争的必要条件。
• A、先进的武器
• B、战争的正义性
• C、马克思主义政党的正确领导
• D、战争的目的
正确答案： C
5 （）不是毛泽东人民战争思想的主要内容。
• A、中国革命斗争的主要形式是武装斗争
• B、中国革命斗争的主要形式是阶级斗争
• C、坚持中国共产党对革命战争的统一领导
• D、坚决依靠人民群众进行武装斗争
正确答案： B
6 人是战争胜负的决定因素。（）
正确答案： √
7 （）是人民军队的性质。
• A、是由人民组成的军队
• B、是无产阶级组成的军队
• C、是中国共产党绝对领导下的，执行无产阶级革命政治任务的武装集团
• D、是处于人民领导下的军队
正确答案： C
8 （）是中国人民解放军的军魂。
• A、坚持中国共产党的绝对领导
• B、双主官制
• C、绝对服从命令
• D、一切为人民服务
正确答案： A
9 （）是中国人民军队的宗旨。
• A、为世界和平而奋斗
• B、紧紧和中国人民站在一起，全心全意地为中国人民服务
• C、为全世界被压迫民族而服务
• D、绝对服从党的命令
正确答案： B
10 （）不属于人民军队政治工作的原则。
• A、官兵一致
• B、军民一致
• C、瓦解敌军
• D、威逼利诱
正确答案： D
11 人民军队担负着各种各样的任务，以下哪点不是人民军队的任务种类所分的队伍？（）
• A、战斗队
• B、工作队
• C、救援队
• D、生产队
正确答案： C
12 （）不属于人民军队的民主范畴。
• A、政治民主
• B、物质民主
• C、经济民主
• D、军事民主
正确答案： B
13 世界上所有军队的本职任务是工作队。（）
正确答案： ×
14 中国人民解放军的政治民主讲求人格平等、政治平等。（）
正确答案： √
15 民主是有阶级性的，但是无产阶级的民主是包含了所有人的民主。（）
正确答案： ×
16 （）不是自觉而严格的纪律的要求。
• A、共同的理想
• B、共同的利益
• C、共同的信仰
• D、共同的目标
正确答案： B
17 （）不属于中国人民解放军在战争年代形成的纪律。
• A、一切为了人民的利益
• B、一切行动听指挥
• C、不拿群众一针一线
• D、一切缴获要归公
正确答案： A
18 （）不能体现人民军队的顽强作风。
• A、勇敢战斗
• B、不怕牺牲
• C、不怕疲劳
• D、连打胜仗
正确答案： D
19 （）不是人民军队的建设方向。
• A、革命化
• B、现代化
• C、武装化
• D、正规化
正确答案： C
20 “八项注意”主要讲的是素质，是如何处理好军民之间的关系。（）
正确答案： √
作业标题：毛泽东军事思想（六）
1 （）不属于毛泽东人民战争战略战术思想的基本精神。
• A、一切从敌我双方的实际出发
• B、灵活机动，不拘一格
• C、在什么时间地点打什么时间地点的仗
• D、打不赢也要顽强拼搏到底
正确答案： D
2 实施积极防御，反对消极防御是中国人民解放军战略战术的基本原则。（）
正确答案： ×
3 积极防御战略思想的基本精神之一是自卫的后发制人原则。（）
正确答案： √
作业标题：毛泽东军事思想（七）
1 解放战争第一年度，国民党军处于战略进攻阶段，而中国人民解放军则处于战略防御阶段。（）
正确答案： √
作业标题：毛泽东军事思想（八）
1 （）不属于孟良崮战役的影响。
• A、打击了蒋介石最强大的进攻方向
• B、打击了蒋介石最精锐的部队
• C、基本粉碎了国民党对山东解放区的重点进攻
• D、彻底消灭了国民党主力部队
正确答案： D
2 解放战争中，中国人民解放军同国民党军的决战序幕是在（）省揭开的。
• A、辽宁
• B、陕西
• C、山东
• D、山西
正确答案： C
3 （）不是解放战争三大战役首选东北战场的原因。
• A、东北地区，人民解放军在兵力对比上占有绝对优势
• B、东北解放区的面积和人数占据绝对优势
• C、首选东北战场可以粉碎国民党战略收缩的企图
• D、东北主要城市城防坚固
正确答案： D
作业标题：毛泽东军事思想（九）
1 关于三大战役的说法，错误的是（）。
• A、战争规模和取得的战果在中国战争史上是空前的
• B、消灭了国民党赖以维持其统治的主要力量
• C、共耗时4年零3个月
• D、为中国革命在全国的胜利奠定了基础
正确答案： C
2 平津战役基本解放了华北全境。（）
正确答案： √
3 下列关于民兵的说法，错误的是（）。
• A、是保卫家乡的地方部队
• B、是正规军的后备队
• C、是野战的主力部队
• D、是支前大军的骨干
正确答案： C
4 （）不是民兵的特点。
• A、群众性
• B、地方性
• C、分散性
• D、武装性
正确答案： D
5 （）不属于民兵的传统战法。
• A、麻雀战
• B、青蛙战
• C、地雷战
• D、地道战
正确答案： B
6 （）不属于民兵的作用。
• A、体现了民心向背
• B、让敌人深陷于人民战争的汪洋大海之中
• C、体现了正规部队的强大
• D、体现了民众智慧
正确答案： C
7 民兵是主力红军、游击队、赤少队“三结合”武装力量体制的重要组成部分。（）
正确答案： √
8 民兵是野战的主力部队。（）
正确答案： ×
作业标题：毛泽东军事思想（十）
1 （）是中国军队建设的生命线。
• A、积极开展政治工作
• B、正规化建设
• C、现代化建设
• D、革命化建设
正确答案： A
2 （）不属于中国人民解放军军队建设中“打得赢”这一要求所做的工作。
• A、加强司令机关建设
• B、积极开展政治工作
• C、大力加强后勤保障工作
• D、不断改善武器装备
正确答案： B
3 建设一支现代化、正规化的革命军队是中国军队建设的总要求。（）
正确答案： √
4 人民战争思想在新时代的条件下业已过时，不再适用。（）
正确答案： ×
5 （）不属于毛泽东国防建设的思想内容。
• A、军队要积极参加和支援国家经济建设
• B、无论在什么情况下，国家军费开支都应该保持在10%以上
• C、加快尖端武器的研制
• D、坚持独立自主、自力更生的方针
正确答案： B
6 国防建设必须与国家经济建设相适应。（）
正确答案： √
7 以下哪个不是中国拥有原子弹的影响和意义？（）
• A、彻底地洗去了自1840年以来所遭受的民族耻辱
• B、使中华民族终于能够平等地屹立于世界民族之林
• C、为中国打破美苏两国的双重包围奠定了坚实的物质基础
• D、在未来的反侵略战争中取得现代高技术条件下的人民战争的胜利奠定了坚实的物质基础
正确答案： A
8 从世纪之交的几场局部战争看来，今后的现代战争的模式最不可能的趋势是（）。
• A、以信息化为主要特征
• B、人海战术
• C、以精确制导武器为高技术兵器
• D、以远距离空中打击为主要手段
正确答案： B
作业标题：毛泽东军事思想（十一）
1 （）不是毛泽东军事论著的特点。
• A、通俗易懂
• B、系统性
• C、晦涩深奥
• D、丰富性
正确答案： C
2 在毛泽东的军事指挥生涯中，完全没有失误。
正确答案： ×
作业标题：毛泽东军事思想（十二）
1 （）不是20世纪所发生的重大事件。
 A、十月革命
 B、苏联建立
 C、世界反法西斯战争胜利
 D、中国革命成功
正确答案： B
2 （）不是中国革命胜利的意义。
 A、中国革命的胜利极大地改变了世界的政治格局，壮大了世界和平、民主和社会主义力量。
 B、鼓舞力全世界被压迫民族和被压迫人民争取解放的斗争
 C、给全世界殖民地、半殖民地人民的解放指出了确切的道路
 D、打破了美帝国主义不可战胜的神话
正确答案： C
3 （）是资产阶级革命的故乡。
1.  A、英国
2.  B、法国
3.  C、俄国
4.  D、尼德兰
正确答案： D
4 中国革命的胜利极大地改变了世界的政治格局，壮大了世界和平、民主和社会主义力量。（）
正确答案： √
5 毛泽东批判地继承了中国传统军事思想学说、创造性地发展了马克思的军事理论，为人类军事学说的宝库增添了巨大的财富。（）
正确答案： ×
作业标题：毛泽东军事思想（十三）
1 （）不是毛泽东军事思想的贡献？
• A、开辟了农村包围城市、武装夺取政权的道路
• B、科学地提出了人民军队的建军原则
• C、发展了系统歼灭战理论
• D、系统发展了积极防御的战略思想
正确答案： C
2 毛泽东首次科学地阐述了军事辩证法及其若干范畴，系统地论述了关于研究和指导战争的认识论和方法论。（）
正确答案： √
3 毛泽东军事思想为广大第三世界国家被压迫和奴役的人民提供了物质上的支持和武器。（）
正确答案： ×
4 （）不能够体现毛泽东军事思想的科学性。
• A、提出了一系列重大的军事科学创见
• B、所揭示的军事规律达到了前所未有的广度、深度和高度
• C、高超的战争指导艺术
• D、百分之一百的战争胜率
正确答案： D
5 （）不属于发展毛泽东军事思想的途径。
• A、认真学习毛泽东军事思想及其精髓，完整地准确地掌握和学习毛泽东军事思想的科学体系
• B、注重研究国内外军事活动的现状
• C、注重研究战争史，尤其是一战之前的战争发展史和战争特点
• D、以与时俱进的态度研究当代的军事问题
正确答案： C
6 毛泽东军事思想永远是我党军队建设、国防建设和未来反侵略战争的指导思想。（）
正确答案： √
作业标题：毛泽东军事思想（十四）
1 下列关于邓小平新时期军事思想的说法，错误的是（）。
• A、是毛泽东军事理论同新时期中国军事实践相结合的产物
• B、是马列主义军事理论同新时期中国军事实践相结合的产物
• C、是当代马克思主义的军事理论
• D、是邓小平理论的重要组成部分
正确答案： A
2 （）不属于邓小平新时期军事思想的主要内容。
• A、战争与和平的问题
• B、走常备军与后备力量相结合的强兵之路
• C、“和平与发展”是时代的主题
• D、现代条件下的人民战争
正确答案： B
3 江泽民的国防和军队建设思想中特别提出，军队不能够吃“皇粮”，要自力更生。（）
正确答案： ×
4 （）不是江泽民提出的对军队的总要求。
• A、政治合格
• B、军事过硬
• C、纪律优良
• D、保障有力
正确答案： C
5 （）不是军用信息技术发展的主要趋势。
• A、进一步提高战场态势的感知力
• B、提高信息传递速度和可靠性
• C、提高信息管理能力和互通性
• D、传统电脑的大规模应用
正确答案： D
6 （）不是信息战及其装备技术发展的主要动向。
• A、信息战的理论与应用研究已进入政策发展和实施准备阶段
• B、加紧研究传统信息技术发展和攻防手段
• C、重点在攻击和保护计算机系统
• D、建设一体化C4I系统
正确答案： B
7 （）不是防区外远程精确打击武器技术发展的主要动向。
• A、增加导弹射程
• B、导弹向自主式、发射后自动寻歼目标的方向发展
• C、逐步增强抗自然灾害能力
• D、制导精度不断提高
正确答案： C
8 （）不是战场军事装备无人化智能技术发展的主要趋势。
• A、无人地面部队成为战场无人化的主角
• B、无人机成为战场军事装备无人化的主角
• C、无人侦察机将取代有人驾驶侦察机
• D、无人作战飞机将成为未来空军的重要装备
正确答案： A
9 （）不属于胡锦涛国防和军队建设思想的主要内容。
• A、军队要为党巩固执政地位提供重要的力量保障
• B、为维护国家发展的重要战略机遇期提供坚强的安全保障
• C、为维护国家利益的拓展提供有力的战略支撑
• D、为维护地区和平提供坚强的经济支持
正确答案： D
10 低功率激光干扰和致盲武器是新概念武器技术发展的新动向。（）
正确答案： √
11 民用航天系统在军事中的应用正由支持战略任务转变为支持战术任务。（）
正确答案： ×
作业标题：毛泽东军事思想(十五)
1 （）是习近平建军治军的突出特色。
• A、加大军费开支
• B、更换部队装备
• C、坚持把作风建设作为军队一项基础性长期性工作抓紧抓实
• D、强调实战为先
正确答案： C
孙子兵法全篇（一）
1 （）不是《孙子兵法》《记篇》中的中心思想。
• A、扩充兵力的方法
• B、认真研究战争
• C、认真研究敌我双方的情况
• D、认真研究用兵之道
正确答案： A
2 （）不是《孙子兵法》《记篇》中的“三战”理论。
• A、慎战
• B、重战
• C、好战
• D、备战
正确答案： C
3 （）不是《孙子兵法》中对“将”的要求。
• A、智
• B、武
• C、信
• D、严
正确答案： B
4 （）不是《孙子兵法》中提出的制胜之道。
• A、造势
• B、诡道
• C、多算
• D、器械
正确答案： D
5 （）不属于《作战篇》的主要内容。
• A、举兵十万，日费千金
• B、兵贵胜，不贵久
• C、大军未动，粮草先行
• D、因粮于敌
正确答案： C
6 《孙子兵法》中的《记篇》是全书的总纲，从主、客观两方面阐述了如何正确对待战争。（）
正确答案： √
7 《孙子兵法》中提出的“五事七计”中的“五事”指的是道、天、地、人、法，是指导战争的客观依据。（）
正确答案： ×
8 《作战篇》主要讨论了速战速决的进攻战略及其客观依据。（）
正确答案： √
9 《作战篇》的中心思想是持久战。（）
正确答案： ×
10 《谋攻篇》是《孙子兵法》的核心篇章 ，主要讲解战略策略上战胜敌人的全胜思想。（）
正确答案： √




孙子兵法全篇（二）
1 （）不是《谋攻篇》的中心思想。
• A、不战而胜
• B、智谋取胜
• C、知己知彼
• D、百战不殆
正确答案： D
2 对于孙子而言，伐兵和攻城才是军事斗争中的上上之策。（）
正确答案： ×
3 （）不属于《形篇》的中心思想。
• A、积蓄军队作战实力
• B、寻机歼敌
• C、先做到不被敌人战胜，以寻找战胜敌人的机会
• D、扩充军队实力，尽快消灭敌军的有生力量
正确答案： D
4 （）不属于《势篇》当中的中心思想。
• A、充分发挥军队作战的人数优势
• B、充分发挥军队的作战力量
• C、选择合适之人去创造有利态势
• D、掌握好分数、形名、奇正、虚实四个环节
正确答案： A
5 《形篇》中的“形”指的是军队的外在表现。（）
正确答案： √
6 《形篇》中的“修道保法”指的是善于用兵的人固守法制，精通战法，这样才能够克敌制胜。（）
正确答案： ×
7 《势篇》中“势”的涵义是在战场上所表现出的实际战斗能力。（）
正确答案： √




孙子兵法全篇（三）
1 （）不是《虚实篇》的主要内容。
• A、致人而不致于人
• B、避实击虚
• C、集中优势兵力各个歼灭
• D、敌变我变，因敌制胜
正确答案： C
2 《军争篇》的中心思想是（）。
• A、兵马未动，粮草先行
• B、争取先机之利，掌握战场主动权
• C、以少胜多
• D、避实击虚
正确答案： B
3 （）不属于《军争篇》的主要内容。
• A、上兵伐谋
• B、以迂为直，以患为利
• C、军争为利，军争为危
• D、军争的法则是统一号令行动，善于治心、治气，并根据具体情况用兵
正确答案： A
4 《虚实篇》的大意是指，虚实由奇正而现，讲述在作战指导上，争取主动的原则和方法。（）
正确答案： √
5 《军争篇》的“争”指的是争斗双方的优势和劣势状况，然后计算得胜的可能性。（）
正确答案： ×
6 （）不属于《九变篇》的主要内容。
• A、通九变之利，知九变之术
• B、弱者之虑，必杂于利害
• C、凭借强大的实力，可以不用做任何准备
• D、有备无患
正确答案： C
7 《九变篇》的内容主要讲述了要从战争实际出发，不拘泥于常规，随机应变，灵活用兵。（）
正确答案： √



孙子兵法全篇（四）
1 （）不属于《行军篇》的中心思想。
• A、战场上因地处军，视情相敌
• B、平时加强对部队的管理和教育
• C、军队在各种地形情况下的处置原则
• D、战场上需要严格按照兵书的行军布阵图，不得有半份改动
正确答案： D
2 （）不属于《行军篇》的主要内容。
• A、军队在各种地形情况下的处置原则
• B、具体的行军布阵图，克敌制胜的具体方法
• C、军队在战场上观察判断敌情的各种方法
• D、用道理去教育军队，用军法、军纪去统一军队的行动
正确答案： B
3 《行军篇》主要讲军队平时训练和将领的个人修养。（）
正确答案： ×
4 （）不属于《地形篇》的中心思想。
• A、重视地形
• B、地形是可以被人为所改变的
• C、因地制宜
• D、因地制胜
正确答案： B
5 （）不属于《地形篇》的主要内容。
• A、知道考察地形的规律
• B、遵循战场情况的发展趋势
• C、善待士卒
• D、满足士兵的一切需求
正确答案： D
6 作战时需要掌握地形的规律，遵循战场情况和战争发展趋势。（）
正确答案： √
7 对于现代高科技战争而言，地形已经不再重要。（）
正确答案： ×
8 （）不属于 《火攻篇》的思想内容。
• A、以火佐攻
• B、慎战为重
• C、八阵图运用的条件和方法
• D、火攻运用的对象、条件和原则
正确答案： C
9 《用间篇》中的“用间”的含义是（）。
• A、使用间谍
• B、利用敌军的奸细
• C、利用敌军内部矛盾
• D、事关战争全局的问题要对敌国进行战略侦察
正确答案： D
10 （）不属于《用间篇》的主要内容。
• A、了解敌情的主要方式必须通过人，通过间谍
• B、用间的种类、方法和要求
• C、了解敌情最主要的方式应是占算
• D、用间的重要性
正确答案： C
11 了解敌情是一件很困难的事情，光靠间谍是不够的，还应当依靠鬼神和占卜的力量。（）
正确答案： ×



世界军事环境（一）
1 （）不是衡量一个大国的标准。
• A、经济
• B、军事
• C、对外文化输出
• D、政体
正确答案： D
2 关于毛泽东提出的“三个世界”的理论，说法错误的是（）。
• A、美苏两个大国属于第一世界
• B、英法德意等老牌资本主义国家属于第二世界
• C、二战前后独立的殖民地、半殖民地国家属于第三世界
• D、中国夹在第二世界和第三世界之间
正确答案： D
3 （）不属于“金砖国家”的范围内。
• A、中国
• B、新加坡
• C、俄国
• D、巴西
正确答案： B
4 1500年前后，人们对世界的认识是不一样的，此前是区域性的，而此后则是整体性的。（）
正确答案： √



世界军事环境(三)
1 美国意图称霸世界的第三步便是解决俄罗斯民族。（）
正确答案： √


世界军事环境（四）
1 （）不属于伊拉克战争的影响。
 A、美国的战斗力相较于二战时期有所下降
 B、美国欲战，不可阻挡
 C、联合国的威信受到重创
 D、美伊战争既是单边主义的胜利，也是单边主义失败的开始
正确答案： A
2 （）不是恐怖主义的温床。
1.  A、霸权主义
2.  B、贫富不均
3.  C、文化侵略
4.  D、武器精锐
正确答案： D
3 伊拉克战争是多极和单极的较量。（）
正确答案： √


世界军事环境（五）
1 下列关于战略的说法，错误的是（）。
• A、是筹划和指导军事斗争全局的方略
• B、是国家总体方针、路线和政策在军事方面的具体表现
• C、是一个国家关于如何备战的指导方针
• D、是国家关于军事斗争路线、方针、政策和策略以及斗争原则的集中反映
正确答案： C
2 下列关于战略环境的说法，错误的是（）。
• A、影响国家安全或战争全局的主观意图和客观条件
• B、影响国家安全或战争全局的客观情况和条件
• C、主要包括国内和国际的政治、经济、外交等综合形成的客观条件
• D、是制定战略的客观依据
正确答案： A
3 （）不是当前中国安全最主要的威胁。
• A、精神缺失，道德沦丧
• B、汉奸言行盛行
• C、贫富分化
• D、经济迅速发展
正确答案： D
4 （）不是美国不能实现独霸世界的目的的原因。
• A、世界上绝大多数国家不赞成
• B、拥有一支强大的进攻军队
• C、美国国内社会经济问题众多
• D、欧洲、日本和中国形成了制约因素
正确答案： B
5 国际战略环境关系到国家的生存和发展，安危与兴衰。（）
正确答案： √
6 当今世界的战略格局是，欧盟力量日益增长，俄罗斯则试图称霸全球。（）
正确答案： ×



世界军事环境（六）
1 （）是当今时代的主题。
• A、经济建设
• B、军队裁员
• C、和平、发展、合作
• D、民族国家的崛起
正确答案： C
2 局部战争成为当今世界主要战争形态。（）
正确答案： √
世界军事环境（六）
1 （）是当今时代的主题。
• A、经济建设
• B、军队裁员
• C、和平、发展、合作
• D、民族国家的崛起
正确答案： C
2 局部战争成为当今世界主要战争形态。（）
正确答案： √



世界军事环境（七）
1 （）是中国目前的当务之急。
• A、发展经济
• B、提高全民教育水平
• C、强国
• D、促进社会稳定
正确答案： C
2 中国为了强国这一目标，最不应当做（）事情。
• A、应当坚持稳定、改革和发展的战略不动摇
• B、变国内维稳为周边维稳
• C、做好本职工作
• D、尽快以武力解决台湾问题
正确答案： D
3 （）不是解决台湾问题的有效途径。
• A、主要依靠台湾人民
• B、相信美国政府和国民党当局
• C、让美国认清中国统一大势不可逆转
• D、从台湾人民的利益出发，做好和平的选择，同时也做好战争的准备
正确答案： B
4 为了强国，中国应当坚持稳定、改革和发展的战略不动摇。（）
正确答案： √



世界军事环境（九）
1 （）不属于大力加强国防建设、早日实现强国梦、强军梦的举措？
• A、在全民族大力加强爱国主义、英雄主义、国防教育、尚武精神的教育
• B、加强自由、民主、平等等普世价值的宣传
• C、纯洁党的队伍，加强党的建设，坚持党的领导
• D、维护宪法的权威性、维护公民的应有权利
正确答案： B
2 （）不属于国家安全的保障。
• A、有一个能凝聚人心的政党
• B、有民族自豪感和不屈不挠精神的国民
• C、有不畏艰险、敢打硬仗的军队
• D、有勤劳勇敢的人民
正确答案： D
3 中国若是要实现强国梦，则应当坚决反对霸权主义的侵略行径，坚决支持全世界人民的正义斗争。（）
正确答案： √
作业标题：军事高技术概论（一）
1 下列关于“军事高技术”的表述，错误的是（）。
• A、能够结合到武器装备中去
• B、产生新的武器装备系统
• C、重新整合原有武器系统，使之能够投入实战
• D、对原有武器系统进行技术改造
正确答案： C
2 （）不属于军事高技术的领域。
• A、军事信息技术
• B、军事新能源技术
• C、军事生物技术
• D、军事战斗技术
正确答案： D
3 “高技术”指的是产生于1968年，用新工业产品、材料或图案进行内部装修的方式。（）
正确答案： √
4 根据《辞书》的解释，科学是关于自然的客观知识体系。（）
正确答案： ×
5 根据《韦氏新大学词典》的解释，“高技术”指的是产生于1986年，用新工业产品、材料或图案进行内部装修的方式。（）
正确答案： √
6 生产工具同科学一样，是普遍客观的，无所谓新旧、先进和落后之分。（）
正确答案： ×
作业标题：军事高技术概论（二）
1 （）不是军事高技术的主要特点。
• A、发展的超前性
• B、使用的高效性
• C、应用的双重性
• D、大规模杀伤性
正确答案： D
2 （）不是高技术的主要特征。
• A、高创造性
• B、高增值性
• C、高危险性
• D、高竞争性
正确答案： C
3 高技术之所以具有辐射性是因为其在应用过程中会形成一个产业链。（）
正确答案： √
4 军事高技术具有高度的保密性。（）
正确答案： √
5 （）不是军事高技术对现代作战的影响。
• A、侦察立体化
• B、打击广泛化
• C、反应快速化
• D、防护综合化
正确答案： B
6 技术对战争的形态没什么影响，只不过改变了武器的精准度和杀伤力而已。（）
正确答案： ×
作业标题：军事高技术概论（三）
1 侦察监视过程不包括以下（）环节或阶段。
• A、获取信息
• B、传递信息
• C、选择潜伏的位置
• D、分析处理信息
正确答案： C
2 （）不是侦察监视任务的分类标准。
• A、侦察平台的活动区域
• B、任务使命
• C、实施作用范围
• D、使用的装备
正确答案： D
3 （）不属于按侦察平台所进行分类的侦察任务。
• A、地面侦察监视
• B、战略侦察监视
• C、空中侦察监视
• D、空间侦察监视
正确答案： B
4 （）不属于按照侦察任务、范围和作用的分类。
• A、战略侦察监视
• B、战术侦察监视
• C、水下侦察监视
• D、战役侦察监视
正确答案： C
5 （）不属于地面侦察技术所采用的手段。
• A、光学侦察
• B、无线电侦察
• C、地面传感器侦察
• D、潜艇侦察
正确答案： D
6 下列关于水下侦察监视系统的描述，错误的是（）。
• A、对水下活动目标进行侦察监视
• B、其最主要目标是水下的渔船
• C、有水声探测设备
• D、有非水声探测设备
正确答案： B
7 按照侦察原理进行分类，侦察监视任务可以分为光学侦察、电子侦察和声学侦察。（）
正确答案： √
8 雷达侦察的工作方式通常分为三种，一种是连续波雷达，一种是断波雷达，一种是脉冲雷达。（）
正确答案： ×
作业标题：军事高技术概论（四）
1 （）不是主动式声呐的特点。
• A、隐蔽性好
• B、容易暴露
• C、侦察距离近
• D、对静止无声目标有效
正确答案： A
2 航空侦察无法覆盖到以下哪个区域（）？
• A、空中
• B、地面
• C、地下
• D、水面
正确答案： C
3 （）不是无人机得以快速发展的原因。
• A、可用性高
• B、成本低
• C、机动灵活
• D、不易损坏
正确答案： D
4 声呐是利用声波对水中目标进行探测、定位和识别的水声探测设备。（）
正确答案： √
作业标题：军事高技术概论(五)
1 一体化是今后侦察监视工作的发展趋势。
正确答案： √
作业标题：军事高技术概论（六）
1 根据不同的分类标准，伪装也分为不同的类别，（）同其他三项不属于同一类别。
• A、战略伪装
• B、战役伪装
• C、高技术伪装
• D、战术伪装
正确答案： C
2 （）不是根据器材分类的伪装类别。
• A、雷达波段伪装
• B、可见光伪装
• C、红外波段伪装
• D、迷彩伪装
正确答案： D
3 （）不是伪装所采用的技术措施。
• A、迷彩伪装技术
• B、电子伪装技术
• C、人工障碍伪装技术
• D、假目标伪装技术
正确答案： B
4 伪装技术本身就是一种欺骗技术。（）
正确答案： √
5 伪装技术的根本原理就是扩大背景和目标之间的反差。（）
正确答案： ×
6 （）是伪装技术发展的方向。
• A、侧重于隐身涂料的发展
• B、侧重于隐身草的发展
• C、侧重于高科技纳米方向发展
• D、和武器装备一体化
正确答案： D
7 （）是隐身技术确切的界定。
• A、看不见技术
• B、高分辨技术
• C、低探测技术
• D、目标特征扩大技术
正确答案： C
8 （）不是隐身技术的应用目的。
• A、目标难发现
• B、改变目标特征
• C、目标难辨别
• D、目标难被跟踪
正确答案： B
9 隐身技术是传统伪装技术的延伸，是随着高技术的发展而逐渐发展起来的。（）
正确答案： √
10 “早发现，早识别”是人们最初研究隐身技术的初衷。（）
正确答案： ×
11 隐身技术是根据探测技术的分类来分类的。（）
正确答案： √
作业标题：军事高技术概论（八）
1 （）不是航天技术在军事领域中能够发挥的作用。
• A、军事侦察
• B、测绘
• C、隐蔽
• D、预警
正确答案： C
2 （）不是航天技术在军事领域中的具体表现。
• A、GPS全球定位系统
• B、航天运输系统
• C、航天载人系统
• D、空间武器系统
正确答案： A
3 太空军事化的趋势是可以避免的，因为各国都在强调太空的和平开发和利用。（）
正确答案： ×
作业标题：军事高技术概论（九）
1 （）不是当今物质世界构成的基本方面。
• A、物质
• B、能量
• C、精神
• D、信息
正确答案： C
2 （）不是现代科学技术的支柱。
• A、信息技术
• B、能源技术
• C、材料技术
• D、转基因技术
正确答案： D
3 一般人认为，（）不属于信息技术的范围内。
• A、传感技术
• B、遥感技术
• C、通信技术
• D、计算机技术
正确答案： B
4 依托军事网格的强大功能，不能够实现以下哪种作战指挥？（）
• A、网状
• B、虚拟
• C、低效能
• D、节点活动式
正确答案： C
5 （）不是军事网络支撑下作战过程行动要素。
• A、完美的隐蔽措施
• B、实时的战场感知
• C、灵敏的战场行动
• D、精确的目标打击
正确答案： A
6 信息技术改变了现代战争的方式和形态。（）
正确答案： √
7 信息是对确定因素的否定，是一种甄别和筛选的手段。（）
正确答案： ×
8 信息战坚持的原则有电子斩首原则和致盲原则。（）
正确答案： √
9 广义而言，信息技术指的是利用计算机、网络等硬件设备或软件工具与科学方法，对各种信息进行获取、加工、存储、应用的技术之和。（）
正确答案： ×
作业标题：军事高技术概论（十）
1 （）不是信息网络技术发展的方向。
• A、个人化
• B、智能化
• C、综合化
• D、宽泛化
正确答案： D
2 （）不是信息网络技术发展的特点。
• A、传递方式多
• B、容量小
• C、距离远
• D、质量高
正确答案： B
3 （）不是信息防御的方法。
• A、以攻助守
• B、防止外泄
• C、人力为主
• D、提升等级
正确答案： C
4 信息战第一目的是为了保障自身的安全，其次是攻击敌人。（）
正确答案： √
作业标题：军事高技术概论（十一）
1 按照人器官的拓展的角度去看，信息可以被分为诸多种类，除了（）。
• A、信息获取技术
• B、信息传递技术
• C、信息处理技术
• D、信息分类技术
正确答案： D
2 （）不属于获取信息的技术手段。
• A、可见光技术
• B、震动探测技术
• C、红外信息获取技术
• D、多光谱信息获取技术
正确答案： B
3 （）不属于可见光信息获取技术的手段。
• A、无人机摄像
• B、可见光照相
• C、电视摄像
• D、微光电视
正确答案： A
作业标题：军事高技术概论（十二）
1 军队指挥信息系统，不具备以下哪项功能？（）
• A、指挥控制
• B、侦察情报
• C、预警探测
• D、制定战略战术
正确答案： D
2 （）是衡量军队指挥自动化的一个重要指标。
• A、战略指挥系统
• B、战术指挥系统
• C、作战平台与单兵指挥系统
• D、战役指挥系统
正确答案： C
3 （）不是指挥信息系统对现代战争的影响。
• A、增加了军队打赢胜仗的可能性
• B、军队整体作战能力的倍增性
• C、联合性
• D、加速了军队的反应能力
正确答案： A
4 战斗力不包括以下哪个因素？（）
• A、战斗人员
• B、地形因素
• C、武器系统
• D、指挥谋略
正确答案： B
作业标题：军事高技术概论(十三)
1 指挥信息系统的一体化方向不包括以下哪个方向？（）
• A、指挥信息系统与主战武器系统一体化
• B、作战平台与单兵指挥信息系统一体化
• C、单兵之间作战协同系统一体化
• D、战术指挥信息系统一体化
正确答案： C
作业标题：军事高技术概论（十四）
1 下列关于精确制导武器的描述，错误的是？（）
• A、是以高性能光电探测技术为基础
• B、其直接命中率在100%
• C、采用了目标识别、成像跟踪等新方法
• D、控制和引导武器准确命中目标
正确答案： B
2 精确制导武器的出现为精确制导技术的出现奠定了良好的实践基础。（）
正确答案： ×
3 （）不属于精确制导武器的特点。
• A、高技术
• B、高精度
• C、高造价
• D、高性能
正确答案： C
4 （）不属于精确制导方式中的基本方式。
• A、主动制导
• B、寻的制导
• C、被动制导
• D、遥控制导
正确答案： C
作业标题：军事高技术概论（十五）
1 （）不是寻的制导方式。
• A、主动寻的
• B、遥感寻的
• C、被动寻的
• D、半主动寻的
正确答案： B
2 下列关于导弹的说法，错误的是（）。
• A、依靠自身动力装置推进
• B、由制导系统导引
• C、自身不具备动力系统
• D、受到制导系统控制飞向既定目标
正确答案： C
3 （）不属于导弹的组成部分。
• A、战斗部
• B、动力装置
• C、制导系统
• D、推进系统
正确答案： D
4 （）不属于导弹常规战斗部的装料。
• A、爆破型战斗部
• B、特种战斗部
• C、破片型战斗部
• D、聚能战斗部
正确答案： B
5 下列哪种导弹分类不属于按照发射点和目标之间的距离位置这一标准的区分？（）
• A、洲际导弹
• B、水下发射导弹
• C、空中发射导弹
• D、地面发射导弹
正确答案： A
6 精确制导武器可以分为导弹和精确制导弹药两大类。（）
正确答案： √
7 一个导弹的动力装置可以分为火箭发动机和空气喷气发动机两类。（）
正确答案： ×
作业标题：军事高技术概论（十六）
1 （）不属于按照射程进行的导弹分类。
• A、洲际导弹
• B、远程导弹
• C、空对面导弹
• D、近程导弹
正确答案： C
2 （）不属于巡航导弹的未来发展趋势。
• A、智能化
• B、超音速度
• C、加装GPS系统
• D、发展模块化
正确答案： B
3 只要是在大气层内飞行的导弹，都被称为巡航导弹。（）
正确答案： √
作业标题：军事高技术概论(十七)
1 （）不属于空空导弹按照射程和用途的分类？
• A、近距空空导弹
• B、中距空空导弹
• C、远距空空导弹
• D、国土防御导弹
正确答案： D
作业标题：军事高技术概论（十八）
1 （）不属于防空导弹按使命分类的种类。
• A、国土防空
• B、格斗防空
• C、野战防空
• D、舰艇防空
正确答案： B
2 （）不属于精确制导武器在现代战场上的运用。
• A、成为当代战场的主要兵器
• B、已成为现代战场主要的打击兵器
• C、使主要作战方式发生深刻变化
• D、改变军事力量对比的重要杠杆
正确答案： A
作业标题：军事高技术概论（二十）
1 （）不属于第四代核武器。
• A、金属氢武器
• B、核同质异能素武器
• C、暗物质武器
• D、反物质武器
正确答案： C
2 生物武器因生物战剂而生，是用以杀伤人、畜和破坏农作物的致病微生物、毒素和其他生物性质的各种武器、器材的总称。（）
正确答案： √
作业标题：军事高技术概论（二十一）
1 （）是生物武器的发展趋势。
• A、杀伤规模扩大化
• B、杀伤性能持久化
• C、基因武器
• D、杀伤效果永久化
正确答案： C
2 （）不属于化学武器当中的神经性毒剂。
• A、沙林
• B、毕兹
• C、梭曼
• D、VX
正确答案： B
3 （）不属于化学武器的分类范畴。
• A、糜烂性毒剂
• B、窒息性毒剂
• C、刺激性毒剂
• D、传染性毒剂
正确答案： D
4 （）不属于化学武器的发展趋势。
• A、杀伤高效化
• B、使用常规化
• C、杀伤性能持久化
• D、存储二元化
正确答案： C
5 防护生物武器相对最有效的方式就是提前接种。（）
正确答案： √
作业标题：军事高技术概论（二十二）
1 （）不是新概念武器的特征。
• A、创新的工作原理
• B、独特的毁伤机理
• C、特有的作战方式
• D、部署方式新
正确答案： D
2 （）不属于现阶段正在探索或研制的新概念武器。
• A、定向能武器
• B、致命武器
• C、基因武器
• D、非致命武器
正确答案： B
3 （）不属于定向能武器的范围。
• A、精确制导武器
• B、激光武器
• C、高功率微波武器
• D、粒子束武器
正确答案： A
4 （）不属于激光武器的特点。
• A、亮度高
• B、方向性好
• C、杀伤范围大
• D、相干性好
正确答案： C
5 新概念武器目前尚处于研制或探索之中的一类武器。（）
正确答案： √
6 定向能武器是指利用具有一定能量的光束或大范围供给目标区域的武器。（）
正确答案： ×
7 拥有激光发射器是拥有激光武器的基础。（）
正确答案： √
作业标题：军事高技术概论
1 按工作的介质，激光可以分为不同的种类，（）不属于这一种类。
• A、固体激光器
• B、液体激光器
• C、胶体激光器
• D、气体激光器
正确答案： C
2 世界上第一支激光枪出现在（）。
• A、1973年 苏联
• B、1976年 德国
• C、1978年 美国
• D、1975年 美国
正确答案： C
3 （）不属于高功率微波武器的构成。
• A、能源
• B、传播介质
• C、高功率微波发生器
• D、大型天线
正确答案： B
4 （）不属于高功率微波武器的杀伤机理。
• A、冲击波
• B、热效应
• C、干扰
• D、失能
正确答案： A
5 （）不属于构成粒子束武器的配套设备。
• A、探测
• B、瞄准
• C、跟踪
• D、能源
正确答案： D
6 （）不属于粒子束武器的杀伤破坏效能。
• A、烧蚀熔洞
• B、致盲效果
• C、引爆
• D、毁坏目标电子元器件
正确答案： B
7 激光的波长越短，其释放的能量越高。（）
正确答案： √
作业标题：军事高技术概论
1 按工作的介质，激光可以分为不同的种类，（）不属于这一种类。
• A、固体激光器
• B、液体激光器
• C、胶体激光器
• D、气体激光器
正确答案： C
2 世界上第一支激光枪出现在（）。
• A、1973年 苏联
• B、1976年 德国
• C、1978年 美国
• D、1975年 美国
正确答案： C
3 （）不属于高功率微波武器的构成。
• A、能源
• B、传播介质
• C、高功率微波发生器
• D、大型天线
正确答案： B
4 （）不属于高功率微波武器的杀伤机理。
• A、冲击波
• B、热效应
• C、干扰
• D、失能
正确答案： A
5 （）不属于构成粒子束武器的配套设备。
• A、探测
• B、瞄准
• C、跟踪
• D、能源
正确答案： D
6 （）不属于粒子束武器的杀伤破坏效能。
• A、烧蚀熔洞
• B、致盲效果
• C、引爆
• D、毁坏目标电子元器件
正确答案： B
7 激光的波长越短，其释放的能量越高。（）
正确答案： √
作业标题：军事高技术概论（二十四）
1 未来战场的人员构成可能会发生巨大的变化，（）最不可能出现在未来战场之中。
• A、蓝领
• B、白领
• C、粉领
• D、钢领
正确答案： C
2 （）不属于针对战斗人员的非致命武器。
• A、声波武器
• B、情绪控制武器
• C、光弹
• D、超级润滑剂
正确答案： D
3 基因武器可以简单分为病毒基因武器和种族基因武器两大类。（）
正确答案： √
作业标题：现代战争知识（一）
1 下列关于信息化战争的说法，错误的是？（）
• A、社会经济形态是孕育信息化战争的物质基础
• B、技术的发展是产生信息化战争的直接动因
• C、新军事技术变革是信息化战争时代到来的标志
• D、局部战争的实践是形成信息化战争的初始标志
正确答案： C
2 下列对“信息”的描述，错误的是（）。
• A、泛指一切事物运动的状态和方式
• B、包括事物内部结构的状态和方式
• C、包括事物外部联系的状态和方式
• D、其本质是对确定程度的肯定
正确答案： D
3 （）是信息战的内涵。
• A、信息系统的对抗
• B、在对抗当中如何保存自己，破坏敌人
• C、提高自身的信息攻击能力
• D、提高自身的信息受攻击能力
正确答案： B
4 信息战的取胜模式是（）。
• A、大量杀伤对方人员
• B、占领敌军领土
• C、摧毁对方信息系统
• D、消灭敌军的最高统帅
正确答案： C
5 信息战即是要打击信息系统和实施信息打击，逐渐成为了战争的主导样式。（）
正确答案： √
6 信息战是敌我双方围绕对信息的获取能力、传输能力、分析能力和行动能力进行的对抗活动。（）
正确答案： ×
作业标题：现代战争知识（二）
1 下列关于不同的战争形态及其特点，匹配错误的一项是（）。
• A、近代火器-阵地攻坚
• B、机械化-机动火力防护一体
• C、核战争-大规模毁灭
• D、信息化战争-集中技术
正确答案： D
2 世界战争革命的发展全部是由于技术的发展而推动的。（）
正确答案： √
作业标题：现代战争知识（三）
1 （）不是传统战争的特点。
• A、火力杀伤为主
• B、以获取制信息权为主
• C、机动为主
• D、以杀敌方有生力量为主
正确答案： B
2 美国第一代武器装备的数据链是（）。
• A、多功能信息分发系统
• B、多媒体信息分发系统
• C、实时数据分发系统
• D、联合战术信息分发系统
正确答案： D
3 美国第一代武器装备的数据链不存在以下哪个问题？（）
• A、装备数量少
• B、重量比较重
• C、故障间隔时间长
• D、故障间隔时间短
正确答案： C
4 （）不包含在作战要素联合一体化之中。
• A、指挥系统
• B、军事人才
• C、战争手段
• D、战场环境理念
正确答案： A
5 （）不是高技术战争的特征。
• A、武器装备技术含量高
• B、作战理论创新水平高
• C、武器精确打击率高
• D、对战场控制能力高
正确答案： C
6 （）不是信息化战争的未来发展趋势。
• A、战争表现形式不断拓展
• B、太空战将成为主要作战样式
• C、军队向小型化、一体化和智能化方向发展
• D、对计算机技术的要求越来越高
正确答案： D
7 战争实践改变了人们对事物的认识看法和思维方式。（）
正确答案： √
8 一个全维的战场通常指的是自然战场。（）
正确答案： ×
9 现代作战行动所强调的就是实时和精确。（）
正确答案： √
作业标题：现代战争知识（四）
1 下列关于联合军事行动的描述，错误的是？（）
• A、为了实现一致的行动目标
• B、将军事行动与政府和非政府部门的行动进行同步、协调或合成
• C、一般是由政府部门作为行动的主导力量
• D、包含了军种间的联合行动
正确答案： C
2 （）不是联合作战的变化。
• A、作战空间不断拓展
• B、新型作战力量不断崛起
• C、作战指挥层次减少
• D、作战兵器精度不断提高
正确答案： D
3 下列关于一体化联合作战的描述，错误的是？（）
• A、基于效果的作战
• B、以兵器为中心的作战
• C、本质上的联合
• D、完全的网络化
正确答案： B
4 （）是一体化联合作战的核心。
• A、结构的力量
• B、兵种间的默契度
• C、目标的一致性
• D、武器装备的高精度
正确答案： A
5 联合作战是指两个或两个以上军种部队为实现共同的目标在统一计划下联合实施的作战行动。（）
正确答案： √
6 在联合军事行动中，军种间联合是行动保证，部门间联合是行动基础。（）
正确答案： ×
作业标题：现代战争知识（五）
1 （）不是信息作战的特点。
• A、以争夺制信息权为目标
• B、主要途径是信息攻击
• C、以新概念武器和信息系统为主要作战手段
• D、首要攻击目标是压制、削弱、破坏和摧毁敌人的信息指挥系统
正确答案： C
2 （）不是信息战的作战原则。
• A、破坏性最大化
• B、电子斩首
• C、战场透明
• D、敏捷
正确答案： A
3 （）不是信息作战的表现形式。
• A、情报战
• B、电子战
• C、心理战
• D、地道战
正确答案： D
4 （）不是精确作战的主要特点。
• A、信息与火力高度融合
• B、大规模摧毁敌军目标
• C、促使作战节奏明显加快
• D、使战场生存问题变得至关重要
正确答案： B
5 信息作战的涵义就是，敌对双方在战场上为争夺和保持信息权而展开的一系列作战行动。（）
正确答案： √
局部战争战例分析（一）
1 1991年的海湾战争，其导火索是（）。
• A、美军制裁科威特
• B、科威特独立
• C、伊拉克入侵科威特
• D、科威特石油超产
正确答案： C
2 （）不是美国在1991年海湾战争中对外宣布的其所要达成的目标。
• A、所有伊拉克军队立刻无条件撤出科威特
• B、恢复科威特的合法政府
• C、确保海外美国公民的生命安全
• D、确保美国在中东地区的既得利益
正确答案： D



局部战争战例分析(二)
1 （）不是伊拉克在1991年海湾战争中所做的战争准备工作。
• A、宗教宣传
• B、组织群众游行
• C、集结盟友
• D、利用阿以冲突
正确答案： C
2 海湾战争中，（）不属于联军摧毁的要害目标。
• A、领导与指挥设施
• B、学校和医院
• C、电力生产设施
• D、空军部队和机场
正确答案： B
3 美军在海湾战争中所使用的“霹雳计划”的打击重心是（）。
• A、作战指挥系统
• B、能源系统
• C、交通系统
• D、战场军事力量
正确答案： A



局部战争战例分析（三）
1 （）不是海湾战争给中国国防建设的启示。
• A、“和平与发展”仍是当今世界两大主题，但是过程曲折
• B、注意周边地区的安全与稳定的控制
• C、加强对作战理论研究，提高战略决策指导能力
• D、扩充军队实力，随时做好打仗的准备
正确答案： D
2 战争的胜利不是由一个因素决定的，它取决于作战双方的政治、经济、自然环境、决策能力等多方面因素的共同作用。
正确答案： √



局部战争战例分析（四）
1 科索沃战争中，美国对外宣称的战争目的不包括（）。
• A、维护东欧稳定
• B、维护欧盟的内部团结
• C、维护北约信誉
• D、反对种族清洗暴行
正确答案： B
2 科索沃战争之前的科索沃问题，实际上是由两个不同的政权纠纷开始的。
正确答案： ×




局部战争战例分析(六)
1 在科索沃战争中，美国整个的空袭计划的扩大是以剥夺对方生存权利为前提的空袭。（）
正确答案： √



局部战争战例分析（七）
1 （）不是美国对外宣称的其价值目标。
• A、促进国家和人民的繁荣与幸福
• B、捍卫国家主权、政治自由、独立、价值观、社会制度和领土完整
• C、对外输出美国主流价值观
• D、保护海内外美国人的生命与安全
正确答案： C
2 面对美国压倒性的兵力优势，塔利班组织在阿富汗战争中没有采取以下哪种措施来对抗？（）
• A、展开外交活动，力求延缓军事打击
• B、发布全民动员令，扩充军队
• C、宣布开展“圣战”，实施战略威慑
• D、加紧防御准备
正确答案： B




局部战争战例分析(八)
1 （）不是阿富汗战争的启示。
• A、广泛的国际支持对实现战争意图具有重要影响
• B、人心向背对战争的胜负具有不可低估的作用
• C、赢得本国的民心，对赢得战争有着重要的促进作用
• D、摧毁对方战斗意志，对战争全局具有重要作用
正确答案： C



局部战争战例分析(九)
1 在伊拉克战争之前，美国在进行战争准备时，以下哪项没有被提到议事日程上？（）
• A、增加单兵投入
• B、增加对精确打击武器的使用
• C、提高情报机构的工作效率
• D、能够进行更加快速的军事力量部署
正确答案： A



局部战争战例分析（十）
1 （）不是伊拉克为伊拉克战争所做的战前准备。
• A、展开外交活动，争取更多的国际支持
• B、装备准备
• C、重新划分防区
• D、展开战争动员与紧急备战行动
正确答案： A


局部战争战例分析(十一)
1 解决中东地区的问题，依靠军事和武力是完全可行的。（）
正确答案： ×
