

《30.党课教程  第一章  第一节 新民主主义革命的胜利》

【习题1（单选题 ）】
Question：标志着全面内战爆发的事件是国民党军队进攻（）
Answer：
 大别山区
√ 中原解放区
 陕甘宁解放区
 晋冀鲁豫解放区

【习题2（单选题 ）】
Question：抗战胜利后，国共两党没有就人民军队和解放区政权的合法地位问题达成协议的根本原因是（）
Answer：
√ 两党所代表的阶级利益根本不同
 美国实行扶蒋反共政策
 民族矛盾已不再是中国社会的主要矛盾
 二战后冷战局面的消极影响

【习题3（单选题 ）】
Question：下列不符合中共解放战争时期制定的《中国土地法大纲》规定的是（）
Answer：
 没收地主的土地
√ 废除土地私有制
 实行耕者有其田的土地制度
 按农村人口平均分配土地

【习题4（单选题 ）】
Question：“解放战争的胜利发展同中国共产党的土改政策密不可分”。对这句话的理解，正确的是（）
Answer：
 土改打击了封建地主，削弱了蒋介石统治的基础
 土改促进了解放区经济的发展
 通过土改建立了广泛的统一战线
√ 土改调动了农民生产和革命的积极性

【习题5（单选题 ）】
Question：毛泽东说：“这是一个历史的转折点。是蒋介石的二十年反动统治由发展到消灭的转折点，这是一百多年来帝国主义在中国的统治由发展到消灭的转折点。”这里所说的转折点是（）
Answer：
 国共合作
√ 人民解放军转入战略反攻
 抗日战争的胜利
 遵义会议

【习题6（单选题 ）】
Question：中共制定全面抗战路线是在（）
Answer：
 中共三大
√ 洛川会议
 遵义会议
 瓦窑堡会议

【习题7（多选题 ）】
Question：中国新民主主义革命胜利的基本经验是（）
Answer：
√ 建立广泛的统一战线
√ 坚持革命的武装斗争
 建立巩固的革命根据地
√ 加强共产党的自身建设

【习题8（判断题 ）】
Question：毛泽东赴重庆谈判时，蒋介石希望达到的目的是建立一个联合政府。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题9（判断题 ）】
Question：在人民解放战争期间，中共与国民党先后进行了两次谈判，其主要目的是争取国内和平。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第一章  第二节 社会主义制度的建立》

【习题1（单选题 ）】
Question：《关于正确处理人民内部矛盾的问题》发表于（）
Answer：
 1956年
√ 1957年
 1953年
 1960年

【习题2（单选题 ）】
Question：1951年至1952年开展的\"三反\"运动的内容是（）
Answer：
 反贪污，反盗骗国家资财，反偷工减料
 反行贿，反偷税漏税，反盗窃国家经济情报
√ 反贪污，反浪费，反官僚主义
 反腐化，反浪费，反官僚主义

【习题3（单选题 ）】
Question：我国进入社会主义初级阶段的起点是（）
Answer：
 国民经济恢复任务的完成
√ 社会主义改造的基本完成
 中华人民共和国成立
 中共十三大的召开

【习题4（单选题 ）】
Question：1950年6月中共七届三中全会提出的国民经济恢复时期的中心任务是（）
Answer：
 肃清国民党军队残余、特务、土匪
 开展
 进行土地改革
√ 争取国家财政经济状况的基本好转

【习题5（单选题 ）】
Question：在社会主义改造中，中国共产党对资本主义工商业所采取的政策是（）
Answer：
 没收
 征用
 限制
√ 赎买

【习题6（单选题 ）】
Question：社会主义制度在我国建立起来的标志（）
Answer：
 1949年新中国成立
 1976年文革结束
 1978年改革开放
√ 1956年底“3大改造完成

【习题7（单选题 ）】
Question：1956年4月，毛泽东在中央政治局扩大会议上作了（）的报告。
Answer：
 《矛盾论》
 《实践论》
√ 《论十大关系》
 《论联合政府》

【习题8（多选题 ）】
Question：毛泽东在党的七届三中全会上提出的为实现国家财政经济状况根本好转的条件是（）
Answer：
 物价稳定
√ 现有工商业的合理调整
√ 国家机构所需经费的大量节减
√ 土地改革的完成

【习题9（多选题 ）】
Question：新民主主义革命在全国胜利并解决土地问题以后，我国国内的主要矛盾是（）
Answer：
√ 社会主义道路和资本主义道路的矛盾
 落后农业国和先进工业国的矛盾
 经济基础和上层建筑的矛盾
√ 工人阶级和资产阶级的矛盾

【习题10（多选题 ）】
Question：新中国成立初期的外交成就是（）
Answer：
√ 1953年12月首次提出
√ 1954年参加了解决朝鲜和印度支那问题的日内瓦会议
√ 签订了《中苏友好同盟互助条约》
√ 初步打开了外交工作局面

【习题11（多选题 ）】
Question：新中国成立初期的新民主主义经济成份有（）
Answer：
√ 农民和手工业个体经济
√ 资本主义经济
√ 社会主义国营经济
√ 合作社经济

【习题12（判断题 ）】
Question：1950年6月，中国共产党召开七届三中全会，提出了党在当时的中心任务是争取财政经济状况基本好转，确定了不要四面出击的战略策略方针，明确反对企图提早消灭资本主义实行社会主义的错误思想。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第一章  第三节 中国特色社会主义道路的开辟》

【习题1（单选题 ）】
Question：用“春天”来形容上个世纪80年代的中国是十分恰当的：枯木可见，但万物复苏，各行各业充满生机。下列情景与那个年代无关的是（）
Answer：
 日新月异的深圳：“时间就是金钱，效率就是生命”标语振奋人心
 春播的田野上，父子兄妹聚在一块小田里精耕细作
√ 浦东新区，高楼四起，跨国公司的招牌特别引人注目
 充满幻想与希望的海南省，有各地客商、民工来去匆匆

【习题2（单选题 ）】
Question：对中国加入世界贸易组织后的理解不正确的是（）
Answer：
√ 中国将面临巨大的挑战，在竞争中处于十分不利局面
 我国对外开放进入一个新阶段
 总体上符合我国的根本长远利益
 必将有力地推动全球经济的繁荣与发展

【习题3（单选题 ）】
Question：真理标准讨论为十一届三中全会的召开奠定了思想基础，因为它（）
Answer：
 全面否定了“文化大革命”的错误理论
√ 打破了个人崇拜和教条主义的思想束缚
 提出了坚持四项基本原则
 提出了要完整准确理解毛泽东思想

【习题4（单选题 ）】
Question：改革开放后，中国的工业化有了长足的进步，在基本建设和技术改革方面的重大成就是（）
Answer：
 积极扶植乡镇企业，开辟了工业发展的新路
√ 建成一批接近或达到世界先进技术水平的工程项目
 全国整顿铁路运输，保障国民经济动脉畅通
 调整重工业的服务方向，加快消费品工业发展

【习题5（单选题 ）】
Question：中共十一届三中全会以后，家庭联产承包责任制之所以能在全国普遍推行，根本原因是（）
Answer：
 满足了广大农民对土地的要求
 适应了我国人多地少的现实
 党作出了改革开放的政策
√ 符合中国农村生产力发展水平的实际

【习题6（单选题 ）】
Question：把邓小平理论明确定为党的指导思想是在（）
Answer：
 中共十四大
√ 中共十五大
 中共十三大
 中共十二大

【习题7（多选题 ）】
Question：下列各项是中共十三大的成果的有（）
Answer：
√ 规定了三步走的战略部署
√ 制定了党在初级阶段的基本路线
√ 提出了社会主义初级阶段的理论
 提出建立社会主义市场经济体制的改革目标

【习题8（多选题 ）】
Question：1978年对于中国来说具有划时代的意义。下列事件发生于1978年的是（）
Answer：
 粉碎四人帮
 中美正式建立外交关系
√ 召开十一届三中全会
√ 开展真理标准问题的大讨论

【习题9（判断题 ）】
Question：过渡时期总路线是由资本主义社会向社会主义社会过渡的总路线。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题10（判断题 ）】
Question：中国第一次提出社会主义初级阶段理论和基本路线是在十一届三中全会。
Answer：
 正确
√ 错误


《30.党课教程   第二章  第一节 无产阶级的性质》

【习题1（单选题 ）】
Question：通过的《中国共产党的第一个纲领》中，宣布我党定名为“中国共产党”是在党的（）
Answer：
 三大
 四大
√ 一大
 二大

【习题2（单选题 ）】
Question：把“三个代表”重要思想确立为我们党必须长期坚持的指导思想并写进党章是在党的（）
Answer：
 十四大
 十七大
√ 十六大
 十五大

【习题3（单选题 ）】
Question：科学发展观被正式写入党章是在党的（）
Answer：
√ 十七大
 十六大
 十八大
 十五大

【习题4（单选题 ）】
Question：中国共产党的第一部党章是在（）上制定的
Answer：
 中共三大
 中共四大
 中共一大
√ 中共二大

【习题5（单选题 ）】
Question：1874年，马克思、恩格斯创立的（）是第一个国际性的无产阶级政党。
Answer：
 巴黎公社
√ 共产主义者同盟
 第一国际
 第二国际

【习题6（多选题 ）】
Question：强调中国共产党是中国特色社会主义事业的领导核心，是从以下哪些方面加以理解的（）
Answer：
√ 这是执政党的必然要求
√ 党的领导地位是中国特色社会主义事业胜利的根本保证
√ 党的领导地位是历史和人民的必然选择
√ 坚持党的领导是马克思主义政党的学说的基本原则

【习题7（多选题 ）】
Question：社会主义是一种（）
Answer：
√ 理想
√ 运动
√ 理论体系
√ 社会制度

【习题8（多选题 ）】
Question：下列对《共产党宣言》的内容叙述正确的是（）
Answer：
 被马克思称为“第一个人权宣言”
 号召全世界无产者联合起来，共同推翻资产阶级的统治
 提出了资本主义必然灭亡、社会主义必然胜利的美好理想
 分析了阶级和阶级斗争在人类社会历史发展中的巨大作用

【习题9（判断题 ）】
Question：中国共产党明确提出自己是中国工人阶级的先锋队，同时是中国人民和中华民族的先锋队，这意味着党将成为“全民党”。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题10（判断题 ）】
Question：中国共产党是中国工人阶段的先锋队，这句话主要说明了党的阶级性和先进性。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程   第二章 第二节 “两个先锋队”》

【习题1（单选题 ）】
Question：中国共产党的宗旨是（）
Answer：
√ 全心全意为人民服务
 建设社会主义
 人民的利益高于一切
 为实现共产主义而奋斗

【习题2（单选题 ）】
Question：中国共产党是社会主义事业的领导核心。党的领导核心地位是由（）
Answer：
 党的宗旨决定的
√ 党的工人阶级先锋队性质决定的
 党纲党章规定的
 党的路线决定的

【习题3（单选题 ）】
Question：党风问题，党同人民群众联系问题是关系党(   )的问题
Answer：
√ 生死存亡
 兴衰成败
 领导地位
 执政地位

【习题4（单选题 ）】
Question：加强党的建设，必须放在首位的是（）
Answer：
√ 思想建设
 作风建设
 纪律建设
 军队建设

【习题5（单选题 ）】
Question：中国共产党的阶级基础是（）
Answer：
 农民阶级
√ 工人阶级
 民族资产阶级
 社会各阶层

【习题6（多选题 ）】
Question：中国共产党（   ）
Answer：
√ 代表中国先进文化的前进方向
√ 是中国特色社会主义事业的领导核
√ 中国工人阶级的先锋队，中国人民和中华民族的先锋队
√ 代表中国先进生产力的发展要求

【习题7（多选题 ）】
Question：中国共产党的领导包括（）
Answer：
√ 政治领导
√ 思想领导
√ 组织领导
 经济领导

【习题8（多选题 ）】
Question：党在长期斗争中形成的三大优良作风（ ）
Answer：
 为人民服务 
√ 批评与自我批评
√ 理论联系实际
√ 密切联系群众

【习题9（判断题 ）】
Question：加强和改进党的组织建设，根本要求是把党的各级组织建设成坚强的领导核心，充分发挥党的组织优势。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题10（判断题 ）】
Question：加强党的领导，必须努力完善党的领导。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程   第二章  第三节 中国特色社会主义事业的领导核心》

【习题1（单选题 ）】
Question：伟大成就离不开中国共产党的领导。“中国共产党的领导地位不是自封的，而是中国革命发展的必然结果，是由党的自身条件决定的。”这里的“自身条件”是指（）
Answer：
 中国共产党的执政地位
 中国共产党同人民群众的密切联系
√ 中国共产党的性质和宗旨
 中国共产党有严密的组织纪律

【习题2（单选题 ）】
Question：十六大报告指出，中国共产党坚持先进性和增强创造力的决定性因素是（）
Answer：
 搞清楚什么是社会主义以及如何建设社会主义
 加强和改进新形势下党的群众工作，巩固党的执政基础
√ 坚持党的思想路线，解放思想、实事求是、与时俱进
 坚持党的基本路线和基本纲领

【习题3（单选题 ）】
Question：中国共产党的根本组织制度和领导制度是（）
Answer：
 三权分立
√ 民主集中制
 民主制
 集中制

【习题4（多选题 ）】
Question：中国共产党执政地位体现在（）
Answer：
√ 从中央到地方各级政权机关都处在党的统一领导下
 党代行国家机关的某些职能
√ 党管干部
√ 党对军队的绝对领导

【习题5（多选题 ）】
Question：中国共产党既是是工人阶级的先锋队，又是中国人民和中华民族的先锋队。这是（）
Answer：
√ 更加强调党的工人阶级先锋队性质
√ 解决了党同最广大人民群众的关系问题
√ 反映了中国共产党的执政规律和要求
√ 体现了党的先进性和动态发展的要求

【习题6（多选题 ）】
Question：三个代表”重要思想的重要地位和意义在于（）
Answer：
√ 它是对我们党八十年历史经验的总结
√ 它发展和丰富了邓小平关于党的建设理论
√ 它是我们党的立党之本、执政之基、力量之源
√ 它是新时期党的建设的根本指导思想

【习题7（多选题 ）】
Question：中国共产党的性质、宗旨和所处的地位是（）
Answer：
√ 它是中国先进生产力发展要求的代表
√ 它是中国工人阶级的先锋队
√ 它代表中国最广大人民群众的根本利益
√ 它代表着中国先进文化的前进方向

【习题8（判断题 ）】
Question：加强党的思想建设，根本的是坚定不移地用邓小平理论、“三个代表”重要思想武装全党，贯彻落实科学发展观。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程   第二章 第四节 “三个代表”》

【习题1（单选题 ）】
Question：贯彻“三个代表”重要思想，必须把（）作为党执政兴国的第一要务，不断开创现代化建设的新局面。
Answer：
 稳定
 经济
√ 发展
 教育 

【习题2（单选题 ）】
Question：“三个代表”重要思想创造性地回答了：（）
Answer：
 怎样建设中国特色社会主义的问题
 什么是社会主义、怎样建设社会主义的问题
√ 建设什么样的党、怎样建设党的问题
 怎样发展马克思主义的问题

【习题3（单选题 ）】
Question：贯彻“三个代表”重要思想，必须使全党始终保持与时俱进的精神状态，与时俱进就是（）
Answer：
 要看到我国社会主义建设发生的重大变化
 要自觉地把思想认识从那些不合时宜的观念、做法和体制的束缚中解放出来
 要看到广大党员干部和人民群众工作、生活条件和社会环境发生的重大变化
√ 党的全部理论和工作要体现时代性，把握规律性，富于创造性

【习题4（单选题 ）】
Question：“三个代表”重要思想创造性地回答的一个主要理论问题是 （）
Answer：
 什么是解放思想，实事求是
 什么是党的指导思想
√ .建设什么样的党，怎样建设党
 什么是社会主义，怎样建设社会主义

【习题5（单选题 ）】
Question：贯彻”三个代表”重要思想，核心是坚持党的（）
Answer：
 革命性
 科学性
√ 先进性
 阶级性

【习题6（多选题 ）】
Question：“三个代表”重要思想是毛泽东思想、邓小平理论一脉相承的理论体系，这是因为它们：（）
Answer：
√ 都以实现社会主义为目标，以解决中华民族的复兴为主题
 都具有与时俱进的理论品格
√ 都是以马克思列宁主义为理论基础和思想来源
√ 有着共同的逻辑起点、共同的科学精神和共同的价值取向

【习题7（多选题 ）】
Question：党的十六大对”三个代表”重要思想的明确定位是：（）
Answer：
√ 是中国共产党集体智慧的结晶，是党必须长期坚持的指导思想
√ 反映了当代世界和中国的发展变化对党和国家工作的新要求
√ 是加强和改进党的建设、推进我国社会主义自我完善和发展的强大理论武器
√ 是对马克思列宁主义、毛泽东思想和邓小平理论的继承和发展

【习题8（多选题 ）】
Question：学习贯彻“三个代表”重要思想，必须牢牢把握立党为公、执政为民，这是衡量有 没有真正学懂、是不是真心实践“三个代表”重要思想最重要的标志，实现立党为公、执政为民必须 （）
Answer：
 落实到社会主义现代化建设的实践中去
√ 落实到关心群众生产生活的工作中去
√ 落实到党和国家制定和实施方针政策的工作中去
√ 落实到各级领导干部的思想和行动中去

【习题9（判断题 ）】
Question： “三个代表”重要思想是在科学判断党的历史方位的基础上提出来的 。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题10（判断题 ）】
Question：我们党全部工作的出发点和落脚点就是不断实现好维护好发展好最广大人民的根本利益。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第三章  第一节 党在新世纪新阶段的奋斗目标》

【习题1（单选题 ）】
Question：要实现全面小康，必须（）
Answer：
 实现东、中、西部的同时富裕
√ 坚持科学发展观 
 只重视经济发展
 以保护环境为中心

【习题2（单选题 ）】
Question：我国目前正在积极推进城镇化，促进城镇化健康发展。主要是（）
Answer：
 扩大消费，缩小东中西部差距需要
√ 统筹城乡经济发展，生产要素的合理流动和优化配置，有利于全面建设小康社会
 推进工业化的需要
 消除城乡差别

【习题3（单选题 ）】
Question：全面建设小康社会的出发点和最终落脚点是（）
Answer：
 显示社会主义制度的优越性
 解放和发展生产力
 提高综合国力和国际袁争力 
√ 提高人民的生活水平和质量

【习题4（多选题 ）】
Question：全面小康比总体小康（）
Answer：
√ 民主更加健全
√ 文化更加繁荣
√ 经济更加发展
√ 科教更加进步

【习题5（多选题 ）】
Question：维护我国的经济安全，必须提高我国企业的（）
Answer：
√ 市场竞争力
 社会必要劳动时间
 个别劳动时间
√ 自主创新能力

【习题6（多选题 ）】
Question：全面建设小康社会的要求是（）
Answer：
√ 经济和社会全面、协调发展
 人民生活同步富裕
√ 物质文明、政治文明、精神文明共同进步
√ 经济更加发展，民主更加健全，科教更加进步，文化更加繁荣，社会更加和谐，人民生活更加殷实

【习题7（多选题 ）】
Question：总体上小康是发展不均衡的小康，全面建设小康社会将缩小地区、城乡、各阶层的差距。为此，我们要（）
Answer：
√ 坚持“五个统筹”的思想
√ 加快中西部的发展
√ 高度重视“三农”问题
√ 构建和谐社会

【习题8（多选题 ）】
Question：党的十六大报告中明确指出：全面建设小康社会，最根本的是（）
Answer：
√ 坚持以经济建设为中心
 发展创新能力
√ 不断解放和发展生产力
 提高综合国力

【习题9（判断题 ）】
Question：全面建设小康社会，在经济建设方面要达到的目标是在优化结构和提高效益的基础上，国内生产总值到2010年力争比2000年翻两番，综合国力和国际竞争力明显增强。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题10（判断题 ）】
Question：实现小康社会必须保持各地平衡发展，不允许出现贫富不均。
Answer：
 正确
√ 错误


《30.党课教程  第三章  第二节 党在新世纪新阶段的主要任务》

【习题1（单选题 ）】
Question：\"一国两制\"构想的提出起初是为解决（）
Answer：
 外蒙古问题
√ 台湾问题
 澳门问题
 香港问题

【习题2（单选题 ）】
Question：我国之所以能用\"一国两制\"原则解决港澳问题，根本原因是（）
Answer：
 殖民国家力量的削弱
√ 改革开放的实行和综合国力的提高
 中国外交政策的成熟
 中国国际地位的提高

【习题3（单选题 ）】
Question：港澳问题与台湾问题在性质上的不同之处是（  ）
Answer：
 前者是中国内政，后者是历史遗留问题
 后者允许保留自己的军队
 前者是不平等的国际问题，后者是平等的国内问题
√ 前者是历史遗留问题，后者是中国内政

【习题4（单选题 ）】
Question：新中国成立后海峡两岸之间真正的停火是在（）
Answer：
 1978年
 1980年元旦
√ 1979年元旦
 1977年

【习题5（多选题 ）】
Question：进入2013年以来，习近平、李克强等多位中国领导人或远赴拉美，或拜访近邻，或亮相国际重要峰会，谋划在错综复杂的国际大棋局中如何“协和万邦”。从政治生活角度看，我国应对新挑战需要（）
Answer：
 把维护各国共同利益作为对外活动的出发点和落脚点
 与世界各国结成盟友关系，和平共处
√ 协调国家间的利益，促进国际关系的健康发展
√ 坚定地维护自身的国家利益和人民的根本利益

【习题6（判断题 ）】
Question：我国作为一个发展中国家，多年来在致力于自身发展的同时，始终坚持不附带任何政治条件，向经济困难的其他发展中国家提供力所能及的帮助。这说明我国是促进世界经济发展的决定性力量。
Answer：
 正确
√ 错误


《30.党课教程  第三章  第三节 为新世纪新阶段的奋斗目标和主要任务而奋斗》

【习题1（单选题 ）】
Question：在对外关系上,我们绝不容忍帝国主义和超级大国的干涉,也不惧怕它们的威胁,坚持中国的事情由中国人民当家作主。这充分表明,我们在对外关系上坚持（）
Answer：
 和平共处五项原则
√ 独立自主的基本立场
 不结盟政策
 反对霸权主义,维护世界和平

【习题2（单选题 ）】
Question：社会主义社会发展的直接动力是（）
Answer：
 阶级斗争
√ 改革
 个人利益
 道义上和阶级上的一致

【习题3（单选题 ）】
Question：全面贯彻“三个代表”重要思想的关键在（）
Answer：
 坚持执政为民
 坚持党的领导
 坚持党的先进性
√ 坚持与时俱进

【习题4（多选题 ）】
Question：在新的历史时期和盘根错节的国际大棋局中，如何“协和万邦”，成为中国外交前所未有的新挑战。从政治生活角度看，应对这一挑战需要我国（）
Answer：
 把维护各国共同利益作为对外活动的目的
√ 既维护自身利益，又尊重其他国家合理的国家利益
√ 尊重别国人民选择的社会制度、发展道路和生活方式
 坚持对外开放的基本准则

【习题5（多选题 ）】
Question：“和谐世界”是新一代中央领导集体对新时期我国外交政策目标的新概括。“和谐世界”的理念集中表现为：坚持多边主义，实现共同安全；坚持互利合作，实现共同繁荣；坚持包容精神，共建和谐世界。上述理念（）
Answer：
√ 体现了我国对外关系的基本准则
√ 体现了我国关于国际新秩序的主张
√ 体现了我国外交政策的基本目标
 反映了当今国际竞争的实质

【习题6（多选题 ）】
Question：面对美国加大重返亚太的“攻势”、日本在钓鱼岛以及菲律宾在南海的“无理”，我国要（）
Answer：
 把处理好周边关系作为我国对外活动的出发点
√ 坚定地维护我国的核心利益
√ 坚持独立自主的和平外交政策
√ 尊重其他国家正当的国家利益

【习题7（多选题 ）】
Question：中国国家主席习近平首访俄罗斯并签署了多项能源合作协议。习近平表示，选择俄罗斯作为出访首站不是偶然，而是要展示两国关系具有特殊的重要性。双方对两国关系的把握、规划是正确的，政策和措施是有效的，为今后两国关系长远发展奠定了坚实基础。中俄全面战略协作伙伴关系的进一步发展说明（）
Answer：
√ 中俄两国顺应了世界多极化趋势
√ 中俄两国在战略上有许多汇合点
 维护世界和平、促进共同发展成为两国外交政策的宗旨
 中俄同盟已具雏形

【习题8（判断题 ）】
Question：外交是政府的中心工作。
Answer：
 正确
√ 错误


《30.党课教程  第四章  第一节 党的指导思想是党的行动指南》

【习题1（单选题 ）】
Question：建设中国特色社会主义，总依据是社会主义初级阶段，总布局是（ ），总任务是实现社会主义现代化和中华民族伟大复兴。
Answer：
 三位一体
 六位一体
 四位一体
√ 五位一体

【习题2（单选题 ）】
Question：中国特色社会主义既坚持科学社会主义的基本原则，又结合中国经济文化较落后的基本国情，还积极吸收当代资本主义国家现代化建设的合理成分，其显著特征是（ ）。 
Answer：
 一元主导，多元并存
 多元主导，多元并存
√ 一元主导，多样并存
 二元主导，多样并存

【习题3（单选题 ）】
Question：促成马克思列宁主义在中国传播的重大历史事件是（）
Answer：
√ 十月革命
 辛亥革命
 五四运动
 中国共产成立

【习题4（单选题 ）】
Question：马克思主义中国化第三个重要理论成果是（）
Answer：
 科学发展观
 毛泽东思想
 邓小平理论
√ “三个代表”重要思想

【习题5（单选题 ）】
Question：马克思主义产生于（）
Answer：
 19世纪30年代
 19世纪20年代
 19世纪50年代
√ 19世纪40年代

【习题6（多选题 ）】
Question：坚持把思想理论建设放在首位，必须提高全党运用科学理论改造主观世界和客观世界的能力，使党的理论和实践始终（ ）
Answer：
√ 把握规律性
√ 富于创造性
√ 体现时代性
 充满先进性

【习题7（多选题 ）】
Question：马克思主义的三个组成部分是（）
Answer：
 马克思主义社会学
√ 科学社会主义
√ 马克思主义政治经济学
√ 马克思主义哲学

【习题8（多选题 ）】
Question：社会主义核心价值观从公民个人层面看，是（）
Answer：
 敬业
 诚信
 爱岗
 友善

【习题9（判断题 ）】
Question：     中国特色社会主义理论，就是包括邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观在内的科学理论体系，是对马克思列宁主义、毛泽东思想的坚持和发展。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题10（判断题 ）】
Question：提高人民物质文化生活水平，是改革开放和社会主义现代化建设的根本目的。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题11（判断题 ）】
Question：马克思主义指导思想、中国特色社会主义共同理想、以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神、社会主义荣辱观构成中国特色社会主义理论的基本内容。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题12（判断题 ）】
Question：建设社会主义核心价值体系，抓住了我国社会主义意识形态建设的关键和根本。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第四章  第二节 党的指导思想的科学内涵》

【习题1（单选题 ）】
Question：中国特色社会主义理论体系包括（）
Answer：
 毛泽东思想、邓小平理论、三个代表重要思想
 毛泽东思想、邓小平理论、三个代表重要思想、科学发展观
 马列主义、毛泽东思想、邓小平理论、三个代表重要思想、科学发展观
√ 邓小平理论、三个代表重要思想、科学发展观

【习题2（单选题 ）】
Question：中国共产党将邓小平理论同 马克思列宁主义、毛泽东思想一道确立为党的指导思想的会议是（）
Answer：
√ 中共十五大
 中共十六大
 中共十七大
 中共十四大

【习题3（单选题 ）】
Question：科学发展观核心是（）
Answer：
√ 以为为本
 顾全大局
 统筹兼顾
 绿色发展

【习题4（单选题 ）】
Question：全面贯彻三个代表重要思想，本质在（）
Answer：
 发展生产力
 坚持党的先进性
 为人民服务
√ 坚持执政为民

【习题5（多选题 ）】
Question：毛泽东思想活的灵魂有三个基本方面，是（）
Answer：
√ 实事求是
√ 群众路线
 统一战线
√ 独立自主

【习题6（判断题 ）】
Question：科学发展观的基本要求是协调发展。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题7（判断题 ）】
Question：十八大报告对科学发展观有了新定位，把科学发展观作为全党全社会必须长期坚持的指导思想提了出来。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题8（判断题 ）】
Question：十八大的报告，是一个体现中国共产党全局思维、战略思维、辩证思维和创新思维能力的新成果。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第四章  第三节 坚持和发展党的指导思想》

【习题1（单选题 ）】
Question：围绕保持党的先进性和纯洁性，在全党深入开展以为民务实清廉为主要内容的党的（）实践活动，着力解决人民群众反映强烈的突出问题，提高做好新形势下群众工作的能力。
Answer：
 先进性
 廉政文化教育
 廉洁从政教育
√ 群众路线教育

【习题2（单选题 ）】
Question：树立中国特色社会主义共同理想、弘扬培育民族精神和时代精神、树立社会主义荣辱观，都必须坚持以（）为指导。
Answer：
√ 马克思主义
 毛泽东思想
 三个代表重要思想
 科学发展观

【习题3（单选题 ）】
Question：胡锦涛同志在十八大报告中强调，（）是党必须长期坚持的指导思想，必须把其贯彻到我国现代化建设全过程、体现到党的建设各方面
Answer：
 毛泽思想
 列宁主义
√ 科学发展观
 马克思主义

【习题4（单选题 ）】
Question：胡锦涛指出，在任何情况下都要牢牢把握（）这个最大国情，推进任何方面的改革发展都要牢牢立足社会主义初级阶段这个最大实际。
Answer：
 人民内部矛盾
 人口众多
√ 社会主义初级阶段
 地大物博

【习题5（多选题 ）】
Question：胡锦涛在十八大报告中指出要坚持中国特色社会主义就要坚持走中国特色新型（）道路。
Answer：
√ 信息化
√ 城镇化
√ 工业化
√ 农业现代化

【习题6（多选题 ）】
Question：我们一定要毫不动摇坚持、与时俱进发展中国特色社会主义，不断丰富中国特色社会主义的（）
Answer：
√ 实践特色
√ 时代特色
√ 民族特色
√ 理论特色

【习题7（多选题 ）】
Question：全党要坚定（ ），既不走封闭僵化的老路、也不走改旗易帜的邪路。
Answer：
√ 道路自信
 文化自信
√ 制度自信
√ 理论自信

【习题8（多选题 ）】
Question：十八大报告阐述了中国特色社会主义旗帜的新概念，这个概念涵盖（  ）
Answer：
√ 中国特色社会主义制度
 中国特色社会主义民主法治
√ 中国特色社会主义理论体系
√ 中国特色社会主义道路

【习题9（多选题 ）】
Question：必须按照（  ）的要求，把建设马克思主义学习型政党作为重大而紧迫的战略任务抓紧抓好。
Answer：
√ 善于把握规律
√ 富有创新精神
√ 科学理论武装 
√ 具有世界眼光

【习题10（多选题 ）】
Question：我们要构建的社会主义和谐社会的总要求是：（ ）充满活力、安定有序、人与自然和谐相处。
Answer：
√ 民主法治
√ 公平正义
 生活富裕
√ 诚信友爱

【习题11（判断题 ）】
Question：科学发展观是中国特色社会主义理论体系最新成果，是中国共产党集体智慧的结晶，是指导党和国家全部工作的强大思想武器。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题12（判断题 ）】
Question：\"富强民主文明和谐\"是已经写入宪法的国家发展目标。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第五章  第一节 党的基本路线的形成历程》

【习题1（单选题 ）】
Question：建设中国特色社会主义伟大实践的经验，集中到一点，就是要（）
Answer：
 毫不动摇的坚持两手抓两手都硬
 坚持一切从实际出发，从我国的基本国情出发
 正确处理好改革、发展、稳定的关系
√ 毫不动摇的坚持党在社会主义初级阶段的基本路线

【习题2（单选题 ）】
Question：（）是基本路线最主要的内容，是实现社会主义现代化奋斗目标的基本途径。
Answer：
 经济建设
 文化建设
 四个现代化
√ 一个中心、两个基本点

【习题3（多选题 ）】
Question：党的十六大以来，以胡锦涛为总书记的党中央从中国特色社会主义事业总体布局和全面建设小康社会全局的高度，进一步提出了要正确认识和处理社会主义（）与和谐社会建设的关系，提出了构建社会主义和谐社会的重大战略任务，将和谐社会作为奋斗目标之一。
Answer：
√ 精神文明
√ 物质文明
 生态文明
√ 政治文明

【习题4（判断题 ）】
Question：新民主主义革命总路线的内容是“无产阶级领导的，人民大众的，反对帝国主义、封建主义和官僚资本主义的革命”。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题5（判断题 ）】
Question：党在社会主义初级阶段的基本路线，是在总结过去制定和贯彻基本路线的经验和教训的基础上，在党的十一届三中全会后的改革开放和社会主义现代化建设实践中逐步形成的。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第五章  第二节 党的基本路线的主要内容》

【习题1（单选题 ）】
Question：社会主义现代化事业的政治保证是（）
Answer：
√ 四项基本原则
 改革开放
 自力更生，艰苦创业
 以经济建设为中心

【习题2（单选题 ）】
Question：坚持党的基本路线不动摇,在实际工作中就要牢牢把握“抓住机遇、深化改革、扩大开 放、促进发展、保持稳定”的大局。那么，改革、发展、稳定之间的关系是（）
Answer：
 改革是目的、发展是动力、稳定是前提
 改革是前提、发展是目的、稳定是动力
√ 改革是动力、发展是目的、稳定是前提
 改革是动力、发展是前提、稳定是目的

【习题3（多选题 ）】
Question：下列说法正确的是（）
Answer：
 四项基本原则是我们的立党之本，是社会主义事业的政治保证
√ 四项基本原则是全国人民团结奋进的共同政治基础
 四项基本原则是全国人民的根本利益所在，是我们的立国之本
√ 四项基本原则即坚持社会主义道路，坚持人民民主专政，坚持中国共产党的领导，坚持马克思列宁主义毛泽东思想邓小平理论和三个代表重要思想 

【习题4（多选题 ）】
Question：（）是党的基本路线的两个基本点，二者相互依存。
Answer：
 以经济建设为中心
 四项基本原则
 四个现代
 改革开放

【习题5（判断题 ）】
Question：以经济建设为中心不是“唯生产力论”，而是强调物质基础的重要性。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题6（判断题 ）】
Question：以经济建设为中心，大力发展社会生产力，是实现社会主义现代化的关键，是党在社会主义初级阶段的基本路线的核心内容。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第五章  第三节 坚持党的基本路线一百年不动摇》

【习题1（单选题 ）】
Question：改革开放以来我国不断改革和完善所有制结构，确立了（    ）
Answer：
 以间接管理为主，宏观调控为辅的管理体制
 以公有制经济为主体，个体和私营经济为补充的基本经济制度
√ 以公有制为主体，多种所有制经济共同发展的基本经济制度
 社会主义市场经济体制

【习题2（单选题 ）】
Question：中共十一届三中全会以后，家庭联产承包责任制之所以能在全国普遍推行，根本原因是（    ）
Answer：
 适应了我国人多地少的现实
 党作出了改革开放的政策
√ 符合中国农村生产力发展水平的实际
 满足了广大农民对土地的要求

【习题3（单选题 ）】
Question：社会主义国家改革的性质应该是（ ）
Answer：
 社会主义原有体制的修补
 社会主义基本制度的变革
√ 社会主义制度的自我完善和发展
 社会主义经济运行方式的改革

【习题4（单选题 ）】
Question：江泽民指出，正确处理改革、发展、稳定关系的结合点是（ ）
Answer：
√ 把人民群众的根本利益实现好、维护好、发展好
 发展社会主义公有制经济的要求
 改革是动力
 实现社会主义生产目的的要求

【习题5（单选题 ）】
Question：进入20世纪90年代，我国对外开放已初步形成（ ）
Answer：
 全方位、多形式、多渠道的对外开放格局
√ 全方位、多层次、宽领域的对外开放格局
 全方位、多领域、多层次的对外开放格局
 全方位、多渠道、多层次的对外开放格局

【习题6（单选题 ）】
Question：我国的社会主义社会还处在（），这是对我国社会主义发展程度、发展水平的总认识和总判断。
Answer：
 初级阶段
 中级阶段
 高级阶段
 原始阶段

【习题7（单选题 ）】
Question：把对外开放确定为我国的基本国策，是在（）
Answer：
 党的十二届一中全会
 党的十一届三中全会
 党的十二届二中全会
 党的十二届三中全会

【习题8（多选题 ）】
Question：下列关于过渡时期总路线的表述中正确的是（    ） 
Answer：
√ 是由新民主主义社会向社会主义社会过渡的总路线
 是由资本主义社会向社会主义社会过渡的总路线
√ 其具体实施表现为“一五计划”
√ 主要内容可喻为“一体两翼”

【习题9（多选题 ）】
Question：“改革是中国的二次革命”这一论断的基本含义是（）
Answer：
√ 改革也是解放生产力
 改革与第一次革命具有相同的内容
√ 改革引起社会生活各方面深刻的变化
√ 改革是对原有经济体制的根本性变革

【习题10（多选题 ）】
Question：我们在处理改革、发展和稳定的关系时，必须做到（）
Answer：
√ 把改革的力度、发展的速度和社会可承受度统一起来
√ 在社会稳定中推进改革和发展
√ 通过改革发展促进社会稳定
√ 把不断改善人民生活作为处理三者关系的重要结合点

【习题11（多选题 ）】
Question：邓小平提出，在改革中我们必须始终坚持的根本原则是（ ）
Answer：
 坚持社会主义与市场经济的结合
 坚持按劳分配与按要素分配相结合
√ 坚持公有制经济的主体地位
√ 坚持共同富裕

【习题12（判断题 ）】
Question：中国加入世界贸易组织后，将面临巨大的挑战，在竞争中处于十分不利局面。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题13（判断题 ）】
Question：实行对外开放的基础和前提是相互平等，合作共事。
Answer：
 正确
√ 错误


《30.党课教程  第六章  第一节 坚持全心全意为人民服务》

【习题1（单选题 ）】
Question：（）既是党的宗旨的体现，也是广大党员自觉意识和行为要求。
Answer：
 坚持民主集中制
 实现共产主义
 群众路线
√ 全心全意为人民服务

【习题2（单选题 ）】
Question：全心全意为人民服务，一切以人民利益作为每一个党员的最高准绳。把（）放在第一位，是检验一个共产党员忠于党、忠于人民、终于党的事业的重要标准。
Answer：
√ 人民利益
 个人利益
 大部分群众利益
 党的利益

【习题3（单选题 ）】
Question：共产党员既是工人阶级的（），又是劳动群众的普通一员。
Answer：
 模范人物
 领导人物
√ 先锋战士

【习题4（单选题 ）】
Question：（）是检验一个共产党员忠于党、忠于人民、终于党的事业的重要标志。
Answer：
 先进性
 把人民利益放在第一位
 革命性
 科学性

【习题5（多选题 ）】
Question：共产党员要自觉实践党的宗旨，必须“坚持党和人民的利益高于一切，个人利益服从党和人民的利益，（）。
Answer：
√ 享受在后
√ 多做贡献
√ 吃苦在前
√ 克己奉公

【习题6（多选题 ）】
Question：要端正对群众的根本态度，坚决纠正和克服（）的现象。
Answer：
 不作为
√ 脸难看
√ 事难办
√ 门难进

【习题7（多选题 ）】
Question：现在人民所期盼的主要是两条：（）
Answer：
 一是乐业
√ 一是安定
√ 一是富足
 一是安居

【习题8（多选题 ）】
Question：全心全意为人民服务是无产阶级政党一切工作的（）
Answer：
 归宿点
 基础
 出发点
 中心

【习题9（判断题 ）】
Question：共产党员随时随地都要识大体、顾大局，大公无私、克己奉公；关心集体、热爱集体，维护集体利益；毫不利己，专门利人。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题10（判断题 ）】
Question：在新的时期坚持为人民服务，就是要保证平稳和谐发展，带领群众发展经济，不断提高和改善群众生活水平，倾力为群众办好实事，从群众最急、最盼的问题入手，把群众的根本利益实现好、维护好、发展好。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题11（判断题 ）】
Question：党在自己的工作中实行群众路线，一切为了群众，一切依靠群众，从群众中来，到群众中去，把党的所有主张变为群众的自觉行动。
Answer：
 正确
√ 错误


《30.党课教程  第六章  第二节 全心全意为人民服务是党的根本宗旨》

【习题1（单选题 ）】
Question：马克思主义认为，（）是人类历史的创造者和推动历史前进的根本动力。
Answer：
 全体劳动人民
 无产阶级
√ 人民群众
 共产党

【习题2（单选题 ）】
Question：失去了（），中国共产党就是无源之水，无本之木。
Answer：
 拥护者
 指导思想
 领导人
√ 群众

【习题3（单选题 ）】
Question：（）的形成是建党的根本条件，是中国革命、建设和改革的领导阶级，也是中国共产党人的阶级属性
Answer：
 理论思想
√ 工人阶级
 制度
 人民群众

【习题4（单选题 ）】
Question：马克思主义认为无产阶级只有（），才能最后解放自己。
Answer：
 解放了全人类
 工人阶级
 无产阶级
 农民阶级

【习题5（多选题 ）】
Question：中国共产党之所以把全心全意为人民服务作为自己的根本宗旨，这是中国共产党的（）所决定的。
Answer：
√ 特点
√ 指导思想
√ 任务
√ 性质

【习题6（多选题 ）】
Question：中国共产党是用（）和科学发展观武装起来的党。
Answer：
√ 邓小平理论
√ “三个代表”重要思想
√ 马克思列宁主义
√ 毛泽东思想

【习题7（多选题 ）】
Question：中国共产党始终坚决反对任何形式的（）。
Answer：
 特殊化
√ 以权谋私
 个人主义
√ 奢侈腐化

【习题8（判断题 ）】
Question：中国共产党党员的权利和义务广大劳动人民群众的权利和义务没有根本差异。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题9（判断题 ）】
Question：中国共产党党员的利益和广大劳动人民的利益没有根本差异。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题10（判断题 ）】
Question：全心全意为人民服务，就是要求中国共产党的所有决策和行动都必须无条件的把为人民大众谋利益谋幸福作为根本目标，使中国共产党真正成为中国各族人民的忠实代表者和体现者。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第六章  第三节 始终牢记全心全意为人民服务的根本宗旨》

【习题1（单选题 ）】
Question：（）是解放生产力和发展生产力，是社会主义基本制度确立以后，从更本上改变束缚生产力发展的经济体制。
Answer：
 发展
√ 改革
 立法

【习题2（单选题 ）】
Question：增长为人民服务的才干，关键的是要有坚定正确的（）。
Answer：
 指导思想
√ 政治方向
 奋斗目标
 思想觉悟

【习题3（多选题 ）】
Question：在坚持党的根本宗旨中，我们一定要树立科学的（）真正做到全心全意为人民服务。
Answer：
√ 价值观
√ 道德观
√ 世界观
√ 人生观

【习题4（多选题 ）】
Question：邓小平指出：“（）只能是死路一条。”
Answer：
√ 不坚持社会主义
√ 不改革开放
√ 不改善人民生活
√ 不发展经济

【习题5（多选题 ）】
Question：在进一步推进社会主义（）的条件下，也必须坚持为人民服务的根本宗旨。
Answer：
√ 经济建设
√ 文化建设
√ 政治建设
√ 社会建设

【习题6（多选题 ）】
Question：“诚心问民意，恒心解民生。”近年来，我国政府更加重视社会发展和改善民生，积极解决就业、就医、社会保障、安全生产、环境保护等人民群众最关心、最直接、最现实的利益问题。这表明我国政府是（）
Answer：
 经济活动的参加者
 人民利益的捍卫者
 公共服务的提供者
 公共权力的所有者

【习题7（判断题 ）】
Question：发展社会主义市场经，与为人民服务并不是相悖的，而恰恰说明中国共产党关心人民生活疾苦，千方百计为人民谋求更大幸福。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题8（判断题 ）】
Question：坚持共产党人的根本宗旨和推进社会主义市场经济发展在本质上是一致的。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第七章中 第一节 党的根本组织原则和组织制度》

【习题1（单选题 ）】
Question：保障党员主体地位和民主权利，重点是落实党员的（）
Answer：
 民主渠道和方式 
√ 知情权、参与权、选择权、监督权
 在党内生活中的主体作用 
 权利 

【习题2（单选题 ）】
Question：（）是党的根本组织原则，也是党的组织制度、领导制度和最根本的纪律；是党内生活必须遵循的基本准则，是实现决策科学化、民主化必不可少的制度保证。
Answer：
 少数服从多数
 政治协商民主
 民主集中制
 人民代表大会制度

【习题3（多选题 ）】
Question：加强党的团结，就要坚持（）
Answer：
 民主监督原则 
√ 组织原则
√ 政治原则    
 为人民服务原则 

【习题4（判断题 ）】
Question：民主集中制既是党的根本的组织制度和领导制度，也是国家组织机构的组织制度和领导制度。 
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第七章中 第二节  党的基本组织制度》

【习题1（多选题 ）】
Question：党的基层制度，是关于党员发展、党员学习和教育以及基层党组织的日常工作等方面的规定，具体体现为（）
Answer：
√ 党员发展与管理制度
√ 基层组织、党员和群众联系制度
 党员组织生活制度
√ 党员学习与教育制度

【习题2（多选题 ）】
Question：中国共产党的基本组织制度，就是包括（）、（）、（）和（）等在内的一整套制度体系。
Answer：
 党的基层制度
 党内监督制度
 党的组织生活制度
 党的领导制度

【习题3（判断题 ）】
Question：党的领导制度具体体现为党的代表大会制度、集体领导制度和上下级关系制度。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题4（判断题 ）】
Question：党员组织生活可以采取支部大会的形式，也可以采取党小组会的形式。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第七章中 第三节  党的组织体系》

【习题1（单选题 ）】
Question：（）是发挥党的代表大会职能的最起码的保证和条件。
Answer：
 严格控制代表名额
 充分发扬民主          
√ 定期召开党的代表大会
 严格执行选举程序

【习题2（多选题 ）】
Question：党的中央组织主要包括（）、（）、（）、（）、（）、（）。
Answer：
 中国共产党的全国代表大会
 中央军事委员会和中央纪律检查委员会
 中央委员会总书记
 中央委员会
 中央政治局及其常务委员会
 中央书记处

【习题3（判断题 ）】
Question：党的组织体系主要包括党的中央组织、党的地方组织和党的基层组织等。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第八章  第一节  党的纪律的主要内容和基本特征》

【习题1（单选题 ）】
Question：遵守党的（）纪律，是遵守党的全部纪律的基础，违反该纪律是最大的违纪行为。
Answer：
 保密纪律
 经济纪律
 群众纪律
 政治纪律

【习题2（多选题 ）】
Question：中国共产党的纪律有哪些鲜明的特征（）
Answer：
√ 民主性
√ 统一性 
√ 强制性
√ 自觉性          

【习题3（判断题 ）】
Question：党的纪律具有民主性，是因为党的纪律是按照民主集中制原则，经过党员或者党员代表大会充分讨论后制定出来的。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第八章  第二节  党的纪律处分》

【习题1（单选题 ）】
Question：党组织对违犯党的纪律的党员，应当本着（）的精神，按照错误性质和情节轻重，给以批评教育直至纪律处分。
Answer：
 睁一只眼闭一只眼
 惩前毖后、治病救人
 严惩不贷

【习题2（多选题 ）】
Question：严肃党的纪律特别是政治纪律，对违反纪律的行为必须认真处理，切实做到（），形成全党上下步调一致、奋发进取的强大力量。
Answer：
√ 执行纪律没有例外  
 贯彻纪律没有条件
√ 遵守纪律没有特权
√ 纪律面前人人平等   

【习题3（判断题 ）】
Question：党员受到留党察看处分，其党内职务自然撤销。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第八章  第三节  自觉遵守和严格执行党的纪律》

【习题1（单选题 ）】
Question：依据党员违反党的纪律情节的轻重，党的纪律处分种类分为（）
Answer：
 留党察看
 警告、开除党籍
 警告、严重警告、撤销党内职务、留党察看、开除党籍
 撤销党内职务

【习题2（多选题 ）】
Question：党的纪律处分的原则是（）
Answer：
√ 惩前毖后、治病救人   
√ 从严治党        
 民主集中
√ 人人平等  
√ 实事求是 

【习题3（判断题 ）】
Question：违纪，就是指违反党的纪律。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第九章  第一节  党的作风的科学内涵》

【习题1（单选题 ）】
Question：中国共产党的优良传统和作风是（  ） \n
Answer：
 武装斗争、统一战线、党的建设
√ 理论联系实际、密切联系群众、批评与自我批评

【习题2（单选题 ）】
Question：全面建成小康社会，加快推进社会主义现代化，关键在党的领导，因为 （）\n①中国共产党是领导中国人民前进的核心力量 ②中国共产党是中国特色社会主义事业的领导核心 ③中国共产党是各项政策的制定者和执行者 \n④中国共产党执政能力关系着社会主义现代化的顺利实现         
Answer：
 ②③④
√ ①②④
 ①②③ 
 ①③④ 

【习题3（多选题 ）】
Question：党的作风的基本特征主要有（）等
Answer：
 带动性
 群体性
 实践性
 党性


《30.党课教程  第九章  第二节  党的作风问题关系党的生死存亡》

【习题1（单选题 ）】
Question：（）是中国共产党执政后的最大危险。\n      
Answer：
√ 脱离群众
 骄奢淫逸     
 享乐主义  

【习题2（判断题 ）】
Question：人心的向背是任何政党和政治集团取得事业成功的决定性因素。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第九章  第三节  切实加强党的作风建设》

【习题1（单选题 ）】
Question：（）是加强作风建设的重要途径。
Answer：
 定期写思想检讨
 批评教育
 民主生活会
 反对腐败

【习题2（多选题 ）】
Question：党内脱离群众的现象大量存在，集中表现在（）这“四风”上。\n
Answer：
√ 官僚主义
√ 享乐主义
√ 形式主义
 贪污浪费
√ 奢靡之风

【习题3（判断题 ）】
Question：反对腐败、建设廉洁政治，是马克思主义政党同一切剥削阶级政党的本质区别之一。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第十章  第一节  党员义务和权利的基本内容》

【习题1（多选题 ）】
Question：党的十八大通过的新党章规定了共产党员必须履行的八项义务，这八项义务是（）
Answer：
 认真学习、带头实践
 维护团结统一、开展批评斗争
 密切联系群众、发扬新风尚
 定期参加民主生活会、参加劳动
 多做贡献、遵纪守法

【习题2（多选题 ）】
Question：与党员义务相呼应，党章规定了党员享有八项权利，这八项权利是（）
Answer：
 保留意见；请求、申诉和控告
 表决、选举和被选举权；申诉辩护
 提出建议和倡议；批评、检举、揭发
 言论自由；行为自由
 教育培训；讨论党的政策问题

【习题3（判断题 ）】
Question：党章规定党员必须多做贡献的这一义务，是由党的性质和宗旨决定的。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第十章  第二节  规定党员义务和权利的重要意义》

【习题1（多选题 ）】
Question：按照党章规定，党的领导主要是（）领导、（）领导和（）领导。
Answer：
 思想
 组织
 文化
 政治

【习题2（判断题 ）】
Question：党内民主作为党内根本的政治制度，是由党的性质决定的，是党的先进性的重要体现。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第十章  第三节  严格履行义务和正确行使权利》

【习题1（单选题 ）】
Question：履行义务是行使权利的（），行使权利是履行义务的（）。
Answer：
 条件；结果
 前提；保证
 原因；结果
 保证；前提

【习题2（判断题 ）】
Question：在党内，每个党员都是平等的，都有权参与党的工作，共同管理党的事务，维护党的利益，保证党的事业的健康发展。
Answer：
√ 正确
 错误


《30.党课教程  第十一章 第一节  申请入党的基本条件》

【习题1（单选题 ）】
Question：党员如果没有正当理由，连续（）不参加党的组织生活，或不交纳党费，或不做党所分配的工作，就被认为是自行脱党。    \n    
Answer：
 三个月
 一年
√ 六个月 

【习题2（多选题 ）】
Question：申请入党的人，要填写入党志愿书，要有（）名正式党员作介绍人，要经过（）通过和上级党组织批准，并且经过（）的考察，才能成为正式党员。
Answer：
 2；支部大会；不需经过考察
 3；组织生活会；预备期
 3；支部大会；预备期
 2;支部大会；预备期

【习题3（判断题 ）】
Question：年满十八岁的中国工人、农民、军人、知识分子和其他革命分子，满足条件的，可以申请加入中国共产党。
Answer：
 正确
√ 错误


《30.党课教程  第十一章 第二节  入党积极分子的教育培养》

【习题1（多选题 ）】
Question：党组织应对吸收入党积极分子采取（）等形式，帮助他们端正入党动机，确立为共产主义事业奋斗终身的信念。 \n          
Answer：
√ 参加一定社会工作
√ 集中培训            
 组织原则教育 
√ 听党课 
√ 参加党内活动
 作风教育              

【习题2（判断题 ）】
Question：党支部每三个月对入党积极分子进行一次考察。基层党委每半年对入党积极分子队伍状况做一次分析。 
Answer：
 正确
√ 错误


《30.党课教程  第十一章 第三节  发展党员的主要程序》

【习题1（单选题 ）】
Question：党章规定，发展党员，必须经过（），坚持（）原则
Answer：
 党的支部；个别吸收
 党的支部；全部吸收
 入党介绍人；个别吸收
 党支部书记；全部吸收

【习题2（判断题 ）】
Question：党员发展的支部大会，是决定被讨论人能否入党的重要会议，也是对全体党员和入党积极分子进行教育的有效形式。
Answer：
√ 正确
 错误
