

《6.思想道德修养和法律基础  绪论"> 第一节 适应人生新阶段》

【习题1（单选题 ）】
Question：爱因斯坦曾经说过“大多数人都以为是才智成就了科学家，他们错了，是品格”。下列名言与这段话含义一致的是:\n
Answer：
 道虽迩，不行不至；事虽小，不为不成 
 不学礼，无以立
 是非之心，智也
√ 才者，德之资也；德者，才之帅也

【习题2（单选题 ）】
Question：大学生面对崭新的生活学习环境，面临的首要问题是:\n
Answer：
 尽快结识新同学
 尽快进入学习状态
 尽快化解思乡情结
√ 尽快适应大学生活

【习题3（单选题 ）】
Question：大学生面对崭新的生活学习环境，面临的首要问题是:\n
Answer：
 尽快化解思乡情结
 尽快进入学习状态
√ 尽快适应大学生活
 尽快结识新同学

【习题4（单选题 ）】
Question：大学生在适应大学这一新的环境中最根本的因素是:\n
Answer：
 掌握人际沟通技巧 
 摸索大学学习方法
 提高生活自理能力
√ 确定新的奋斗目标

【习题5（单选题 ）】
Question：大学学习自主支配的时间增多，学生需要强化自身学习的:\n
Answer：
 广泛性
√ 自主性
 选择性
 前沿性

【习题6（单选题 ）】
Question：创新学习的基础是\n
Answer：
 奇思异想
 认真钻研
 基础厚实
√ 求真务实

【习题7（单选题 ）】
Question：在人的素质中，思想政治素质起着主导作用。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题8（单选题 ）】
Question：大学生是国家宝贵的人才资源，是民族的希望、祖国的未来。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题9（单选题 ）】
Question：大学和中学相比，没有什么明显的不同。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题10（多选题 ）】
Question：与中学生活相比，大学生活发生了哪些显著变化:\n
Answer：
 没什么变化
√ 学习要求的变化 
√ 社会活动的变化
√ 生活环境的变化

【习题11（多选题 ）】
Question：大学生应如何提高独立生活能力:\n
Answer：
√ 确立独立生活意识
√ 虚心求教 
√ 细心体察 
√ 大胆实践、不断积累生活经验

【习题12（多选题 ）】
Question：进入大学以后大学生应树立什么样的学习理念:\n
Answer：
√ 创新学习的理念 
√ 终身学习的理念
√ 全面学习的理念
√ 自主学习的理念

【习题13（多选题 ）】
Question：只有学风端正，才能充分利用大学期间的宝贵时光，学到扎实的知识，掌握真正的本领。以下哪些是大学生应着重培养的优良学风。\n
Answer：
√ 勤奋 
√ 求实 
√ 严谨
√ 创新 


《6.思想道德修养和法律基础  绪论"> 第二节 肩负历史新使命》

【习题1（单选题 ）】
Question：当今世界，时代的潮流是\n
Answer：
 遏制与发展
 冷战与反冷战
 革命与战争
√ 和平 发展 合作

【习题2（单选题 ）】
Question：当今世界综合国力竞争的焦点是:\n
Answer：
 政治制度
 军事力量
 经济实力
√ 科技文化

【习题3（单选题 ）】
Question：当代大学生的历史使命是:\n
Answer：
 完成祖国统一大业
√ 建设有中国特色社会主义，实现中华民族的伟大复兴
 消灭剥削与两极分化 
 发展生产力，实现共同富裕

【习题4（单选题 ）】
Question：当代大学生的成才目标是:\n
Answer：
√ 成为德智体美全面发展的社会主义事业的接班人
 成为胸怀天下的世界公民
 成为创新型人才 
 成为时代精英

【习题5（单选题 ）】
Question：全国人民的的共同理想是在21世纪末把我国建设成为富强、民主、文明的社会主义现代化强国。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题6（单选题 ）】
Question：当代大学生承担的是建设中国特色社会主义、实现中华民族伟大复兴的历史使命。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题7（单选题 ）】
Question：诚信是大学生进入社会的“通行证”。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题8（多选题 ）】
Question：成为全面发展的社会主义事业的建设者和接班人是:\n
Answer：
 社会的发展规律
√ 历史的必然要求 
√ 大学生的成才目标
√ 人民的殷切期盼

【习题9（多选题 ）】
Question：塑造当代大学生的崭新形象是\n
Answer：
√ 理想远大 热爱祖国
√ 知行统一 脚踏实地
√ 追求真理 善于创新
√ 视野开阔 胸怀宽广
√ 德才兼备 全面发展


《6.思想道德修养和法律基础  绪论"> 第三节 学习和践行社会主义核心价值体系》

【习题1（单选题 ）】
Question：下列哪一项是社会主义核心价值体系的基础?\n
Answer：
√ 社会主义荣辱观
 马克思主义指导思想
 中国特色社会主义共同理想
 四项基本原则

【习题2（单选题 ）】
Question：下列哪一项是社会主义核心价值体系的灵魂?\n
Answer：
 社会主义荣辱观
 中国特色社会主义共同理想
 四项基本原则
√ 马克思主义指导思想

【习题3（单选题 ）】
Question：下列哪一项是社会主义核心价值体系的主题?\n
Answer：
 四项基本原则
√ 中国特色社会主义共同理想
 马克思主义指导思想
 社会主义荣辱观

【习题4（单选题 ）】
Question：社会主义核心价值体系与《思想道德修养与法律基础》课程没有关系。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题5（单选题 ）】
Question：社会主义荣辱观是温家宝同志提出的。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题6（多选题 ）】
Question：社会主义核心价值体系的基本内容包括\n
Answer：
√ 中国特色社会主义共同理想
√ 社会主义荣辱观
√ 马克思主义指导思想
√ 以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神

【习题7（多选题 ）】
Question：下列关于社会主义核心价值体系的表述中哪些是正确的\n
Answer：
√ 社会主义核心价值体系是社会主义先进文化的精髓
√ 社会主义核心价值体系是兴国之魂
√ 社会主义核心价值体系决定着中国特色社会主义发展方向
√ 社会主义核心价值体系是建设和谐文化的根本
 社会主义核心价值体系是立国之本

【习题8（多选题 ）】
Question：下列哪些属于社会主义核心价值体系的内容\n
Answer：
√ 社会主义荣辱观
 四项基本原则
√ 马克思主义指导思想 
 “一个中心 两个基本点”的基本路线 
√ 中国特色社会主义共同理想


《6.思想道德修养和法律基础  绪论"> 第四节 学习“思想道德修养与法律基础”课的意义和方法》

【习题1（单选题 ）】
Question：人才素质中什么因素是灵魂？\n
Answer：
√ 德
 美
 体
 智

【习题2（单选题 ）】
Question：大学生在大学阶段的中心任务是:\n
Answer：
 锻炼身体
√ 学习 
 玩耍
 恋爱

【习题3（单选题 ）】
Question：德才兼备，以德为先是当今社会选人、用人、评价人的基本尺度。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题4（单选题 ）】
Question：学习《思想道德修养与法律基础》课程要注重联系实际，注重知行统一。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题5（多选题 ）】
Question：学习《思想道德修养与法律基础》课有什么意义？\n
Answer：
 没有什么意义，可上可不上
√ 有助于当代大学生认识立志、树德和做人的道理，选择正确的成才之路
√ 有助于当代大学生摆正德与才的位置，做到德才兼备、全面发展
√ 有助于当代大学生掌握丰富的思想道德和法律知识，为提高思想道德和法律素养打下知识基础

【习题6（多选题 ）】
Question：学习《思想道德修养与法律基础》课应坚持哪些方法？\n
Answer：
√ 注重学习和掌握思想道德修养和法律修养的基本知识
√ 注重学习科学理论
√ 注重联系实际
 注重知行统一


《6.思想道德修养和法律基础  第一章  第一节 理想信念与大学生成长成才》

【习题1（单选题 ）】
Question：“现实是此岸，理想是彼岸 ，中间隔着湍急的河流，行动则是架在川上的桥梁。”这个比喻表达的是\n
Answer：
 只有经过实践检验，成为了现实的理想才是科学的理想
√ 理想要变成现实，必须经过人们的实践和辛勤劳动
 理想来源于现实，等同于现实
 只要投身实践，任何美好想象都能成为现实

【习题2（单选题 ）】
Question：一个人如果没有崇高理想或者缺乏理想，就会像一艘没有舵的船，随波逐流，难以顺利到达彼岸。这主要说明了理想是:\n
Answer：
√ 人生的指路明灯
 人们对某种思想理论所抱的坚定不移的观念和真诚信服的态度 
 人们对未来缺乏客观根据的想象
 人们的主观意志和想当然 

【习题3（单选题 ）】
Question：下列关于信念的说法中哪一个是错误的
Answer：
 信念与理想如影随形，相互依存
 信念是人们追求理想目标的强大动力
 信念是认知、情感和意志的有机统一体
√ 信念并非人类特有的精神现象

【习题4（单选题 ）】
Question：下列关于信念的说法中哪一个是错误的?\n
Answer：
 信念与理想如影随形，相互依存
 信念是人们追求理想目标的强大动力
√ 信念并非人类特有的精神现象
 信念是认知、情感和意志的有机统一体

【习题5（单选题 ）】
Question：下列关于理想的说法哪一项是错误的？\n
Answer：
 理想源于现实，又超越现实
 理想是人类社会实践的产物
 理想是一定社会关系的产物
√ 理想纯粹是个人主观的想法和意图

【习题6（单选题 ）】
Question：理想按什么标准划分可以分为社会政治理想、道德理想、职业理想和生活理想？\n
Answer：
 按理想的对象分
√ 按理想的内容划分
 按理想的层次分
 按理想的性质划分

【习题7（单选题 ）】
Question：理想是人们在实践中形成的具有（ ）的对美好未来的追求和向往，是人们的政治立场和世界观在人生奋斗目标上的体现。\n
Answer：
 超越客观性
 历史必然性
√ 实现可能性
 必定实现性

【习题8（单选题 ）】
Question：信念是（ ）的融合和统一\n
Answer：
√ 认识、情感和意志
 态度、情感和理想
 认识、情感和理想 
 认识、态度和意志

【习题9（单选题 ）】
Question：理想与信念如影随形，信念在一定意义上也是理想。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题10（单选题 ）】
Question：理想的实现是一个过程。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题11（单选题 ）】
Question：理想信念是一个思想认识问题，不是一个实践问题。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题12（多选题 ）】
Question：俄国著名作家尼古拉?车尔尼雪夫斯曾说：“人的活动如果没有理想的鼓舞，就会变得空虚渺小。”这句名言告诉我们（ ）。\n
Answer：
 理想决定人生的成就高低
√ 理想提供人生的前进动力
√ 理想提升人生的精神境界 
√ 理想指引人生的奋斗目标
 理想只是人们的主观意志

【习题13（多选题 ）】
Question：理想信念有什么样的作用？\n
Answer：
√ 指引人生的奋斗目标
 满足人生的当下需要
√ 指引人生的奋斗目标
√ 提高人生的精神境界

【习题14（多选题 ）】
Question：理想信念对于大学生成才有什么意义？\n
Answer：
 帮助大学生求职找工作
√ 激烈大学生为什么学
√ 引导大学生做什么人 
√ 指引大学生走什么路

【习题15（多选题 ）】
Question：理想（ ）\n
Answer：
 是幻想
 是远离现实的人类特有的一种精神现象
√ 既高于现实，又来源于现实
 随着年龄逐渐丧失
√ 是指在实践中形成的具有实现可能性的对未来的向往和追求

【习题16（多选题 ）】
Question：理想的特征是（ ）\n
Answer：
√ 时代性
√ 阶级性
√ 实践性
√ 现实可能性

【习题17（多选题 ）】
Question：信念的特征是（ ）\n
Answer：
 变化性 
√ 执着性
√ 多样性
√ 稳定性

【习题18（多选题 ）】
Question：下列哪些名言警句内涵着强调理想的重要性。\n
Answer：
√ “志当存高远”
 “国家兴亡，匹夫有责”
√ “三军可夺帅也，匹夫不可夺志也”
√ “志不强者智不达”


《6.思想道德修养和法律基础  第一章  第二节 树立科学的理想信念》

【习题1（单选题 ）】
Question：现阶段我国各族人民的共同理想和中国共产党建立共产主义社会的最高理想属于人生理想中\n
Answer：
 职业理想的内容
 道德理想的内容
√ 社会理想的内容
 生活理想的内容

【习题2（单选题 ）】
Question：社会主义信念是一种科学信念。这主要因为社会主义信念\n
Answer：
 反映了人们对美好未来的向往和追求
 已经为当今世界多数人所确立
 表达的是一种坚定不移的观念和坚决执行的态度
√ 是以对人类社会发展规律的正确认识为基础的

【习题3（单选题 ）】
Question：现阶段我国各族人民的共同理想是\n
Answer：
√ 建设中国特色社会主义，实现中华民族伟大复兴。
 实现按劳分配的社会主义社会。
 人民生活达到小康水平。
 实现各尽所能按需分配的共产主义社会。

【习题4（单选题 ）】
Question：现阶段我国各族人民的共同理想是建设中国特色社会主义、实现中华民族伟大复兴。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题5（单选题 ）】
Question：共同理想是一切时代都共同具有的理想。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题6（单选题 ）】
Question：追求共产主义远大理想和实现中国特色社会主义共同理想是统一的。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题7（多选题 ）】
Question：共同理想和最高理想的关系是\n
Answer：
√ 共同理想决定和制约着最高理想的发展
√ 共同理想是最高理想的必经阶段，最高理想是共同理想的最终目标
√ 最高理想指导着共同理想的发展方向
√ 共同理想是最高理想在当前和今后一个时期内的具体表现，最高理想是共同理想的思想基础和最高原则

【习题8（多选题 ）】
Question：下列关于马克思主义的说法正确的有\n
Answer：
√ 马克思主义是我们党和国家的根本指导思想
√ 马克思主义以改造世界为己任
√ 马克思主义具有持久的生命力
√ 马克思主义是科学的
√ 马克思主义是崇高的

【习题9（多选题 ）】
Question：共产主义是\n
Answer：
√ 一种实践
√ 一种理想
√ 一种制度
√ 一种学说

【习题10（多选题 ）】
Question：当代大学生应如何树立中国特色社会主义共同理想\n
Answer：
 学习资本主义的先进经验
√ 坚定实现中华民族伟大复兴的信心
√ 坚定走中国特色社会主义道路的信念
√ 坚定对中国共产党的信任


《6.思想道德修养和法律基础  第一章  第三节 架起通往理想彼岸的桥梁》

【习题1（单选题 ）】
Question：“樱桃好吃树难栽，不下功夫花不开。”理想是美好的，令人向往的，但理想不能自动实现。把理想变为现实的根本途径是\n
Answer：
 认真学习科学理论
 大胆畅想美好未来
√ 勇于实践、艰苦奋斗
 逐步确立坚定信念

【习题2（单选题 ）】
Question：( )是实现理想的思想基础。\n
Answer：
 勇于实践、艰苦奋斗
 把握理想的内涵
√ 正确认识理想与现实的关系
 坚定的信念

【习题3（单选题 ）】
Question：青年人要想又大成就，就应当志存高远。以下事例能很好说明这一点的是\n
Answer：
 自学成才的张立勇让清华学子钦佩
√ 周恩来中学时期就立下了“为中华之崛起而读书”的志向
 袁隆平大科学家的称号是从田间小路上一步一步走出来的
 居里夫人从几吨沥青中提炼0.12克镭

【习题4（单选题 ）】
Question：坚定的信念是实现理想的重要条件。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题5（单选题 ）】
Question：勇于实践、艰苦奋斗是实现理想的根本途径。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题6（单选题 ）】
Question：理想受现实的规定和制约，不能脱离现实而幻想未来。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题7（单选题 ）】
Question：立志高远与始于足下是矛盾的。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：实现理想需要正确对待实现理想过程中的顺境与逆境。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题9（多选题 ）】
Question：理想与现实的关系是\n
Answer：
√ 理想可以转化为现实
√ 理想高于现实，是现实的升华
√ 理想是基于对客观事物的发展规律的认识，对事物发展趋势的一种特殊反映，是对现实存在的一种扬弃的反映
 理想总是带有不切实际的部分
√ 理想来源于现实，是对现实的反映

【习题10（多选题 ）】
Question：当代大学生应如何对待理想问题\n
Answer：
√ 立志做大事
√ 立志当高远
√ 立志须躬行
 立志无所谓

【习题11（多选题 ）】
Question：理想的实现具有下列哪些特点\n
Answer：
√ 曲折性
√ 艰巨性
√ 实践性
√ 长期性


《6.思想道德修养和法律基础  第二章  第一节 中华民族的爱国主义传统》

【习题1（单选题 ）】
Question：爱国主义是人们对自己故土家园、种族和文化的归属感、（ ）、尊严感与荣誉感的统一。\n
Answer：
 自豪感
√ 认同感
 自尊心
 自信心

【习题2（单选题 ）】
Question：“苟利国家生死以，岂因祸福避趋之”是著名爱国人士（ ）的诗句。\n
Answer：
 范仲淹
 陆游
√ 林则徐
 戚继光

【习题3（单选题 ）】
Question：（ ）作为一个民族群体意识的载体，常常被称为国家和民族的“胎记”，是一个民族得以延续的“精神基因”。\n
Answer：
 深厚的道德渊源
 祖国的大好河山
 自己的骨肉同胞
√ 灿烂的文化传统

【习题4（单选题 ）】
Question：下列哪一选项反映了爱国主义的基本要求\n
Answer：
 “以诚实守信为荣，以见利忘义为耻”
 “以服务人民为荣，以背离人民为耻”
√ “以热爱祖国为荣，以危害祖国为耻”
 “以艰苦奋斗为荣，以骄奢淫逸为耻”

【习题5（单选题 ）】
Question：爱国主义是一个永恒的范畴。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题6（单选题 ）】
Question：爱国主义无论在什么样的历史时代和文化背景下总是具有相同的内涵。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题7（单选题 ）】
Question：对待传统文化的正确态度是全盘继承。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题8（单选题 ）】
Question：爱国主义具有历史性和抽象性。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题9（多选题 ）】
Question：爱国主义是调节个人和祖国之间关系的\n
Answer：
√ 法律规范
 传统美德
 自觉行为
√ 政治原则
√ 道德要求
 内心信念

【习题10（多选题 ）】
Question：爱国主义的基本要求是\n
Answer：
 爱社会主义
√ 爱祖国的灿烂文化
√ 爱自己的骨肉同胞人民
√ 爱祖国的大好河山
√ 爱自己的国家

【习题11（多选题 ）】
Question：“禾苗离土即死”、“一方水土养一方人”所体现的是\n
Answer：
 故土家园对人民的依赖关系
√ 祖国对国土的依赖关系
 国土对祖国的依赖关系
√ 人民对故土家园的依赖关系

【习题12（多选题 ）】
Question：中华民族的爱国主义优良传统内涵极为丰富，以下哪些属于爱国主义的思想和行为\n
Answer：
√ “天下兴亡，匹夫有责”
√ “人生自古谁无死，留取丹心照汗青”
√ “苟利国家生死以，岂因祸福避趋之”
√ “先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”


《6.思想道德修养和法律基础  第二章  第二节 新时期的爱国主义》

【习题1（单选题 ）】
Question：新时期爱国主义的主题是\n
Answer：
√ 建设和发展中国特色社会主义
 追求崇高的共产主义理想
 维护世界和平
 实现共同富裕

【习题2（单选题 ）】
Question：在经济全球化形势下，( )仍然是民族存在的最高形式，是国际社会活动中的主体。\n
Answer：
 跨国公司
 经济联盟体
√ 国家
 国际组织

【习题3（单选题 ）】
Question：中华民族精神的核心是( )。\n
Answer：
 自强不息
 勤劳勇敢
 爱好和平
√ 爱国主义

【习题4（单选题 ）】
Question：下列典型事例不是中华民族爱好和平的历史见证的有\n
Answer：
 鉴真东渡扶桑
√ 大禹倾心治水
 郑和七下西洋
 开辟丝绸之路

【习题5（单选题 ）】
Question：时代精神的核心是\n
Answer：
√ 改革创新
 艰苦奋斗
 无私奉献
 改革开放

【习题6（单选题 ）】
Question：现阶段，爱国主义重要表现在\n
Answer：
√ 献身于社会主义现代化事业和促进祖国统一的大业
 继承中华传统美德
 学习西方先进文化
 抵御外侮

【习题7（单选题 ）】
Question：在“富贵不能淫、贫贱不能移、威武不能屈”的坚贞刚毅品质中主要是（ ）的民族精神。\n
Answer：
 勤劳勇敢精神
 爱好和平精神
 团结统一精神
√ 自强不息精神

【习题8（单选题 ）】
Question：抛弃国外优越的生活与工作条件，历尽千难万险，回归祖国的怀抱，投身到祖国的建设中的，被评为“两弹一星”的功臣而受到国家的表彰的爱国科学家是\n
Answer：
 金先仲
 华罗庚
 邓稼先
√ 钱学森

【习题9（单选题 ）】
Question：经济全球化必然带来政治一体化、文化一体化。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题10（单选题 ）】
Question：中国加入世界贸易组织是经济全球化的历史必然。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题11（单选题 ）】
Question：港澳、台湾、海外的爱国同胞，都必须拥护社会主义制度。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题12（单选题 ）】
Question：在经济全球化条件下，国家已不是民族存在的最高组织形式。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题13（多选题 ）】
Question：民族精神是指一个民族在长期共同生活和社会实践中形成的，为本民族大多数成员所认同的（ ）的总和。\n民族精神是指一个民族在长期共同生活和社会实践中形成的，为本民族大多数成员所认同的（ ）的总和。\n民族精神是指一个民族在长期共同生活和社会实践中形成的，为本民族大多数成员所认同的（ ）的总和。\n民族精神是指一个民族在长期共同生活和社会实践中形成的，为本民族大多数成员所认同的（ ）的总和。\n
Answer：
√ 精神气质
√ 价值取向
√ 道德规范
√ 思维方式
 意识形态

【习题14（多选题 ）】
Question：爱国主义包含着（ ）三个基本方面。\n
Answer：
√ 情感
√ 行为
 意志
√ 思想

【习题15（多选题 ）】
Question：新时期爱国统一战线包括\n
Answer：
√ 各民主党派
√ 维护祖国统一的爱国者
√ 全体社会主义劳动者
√ 拥护社会主义的爱国者
√ 社会主义事业的建设者

【习题16（多选题 ）】
Question：江泽民在党的十六大报告指出：民族精神是一个民族赖以生存和发展的精神支撑。一个民族，没有振奋的精神和高尚的品格，不可能自立于世界民族之林。在 5000 多年的发展中，中华民族形成了以爱国主义为核心的（　　）的伟大民族精神。\n
Answer：
√ 自强不息
 明礼诚信
√ 勤劳勇敢
√ 团结统一
√ 爱好和平


《6.思想道德修养和法律基础  第二章  第三节 做忠诚的爱国者》

【习题1（单选题 ）】
Question：爱国主义包含着情感、思想、行为三个方面，其中，（ ）是灵魂。\n
Answer：
 情感
 意志
√ 思想
 行为

【习题2（单选题 ）】
Question：“为中华之崛起而读书”是（ ）提出的。\n
Answer：
 邓小平
√ 周恩来
 李大钊
 毛泽东

【习题3（单选题 ）】
Question：当今世界，和平与发展是时代的主题，因此，国防观念并不需要加强。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题4（单选题 ）】
Question：爱国应当是一种理性的行为，不是简单的情感表达，要讲原则、守法律，以合理合法的来进行。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题5（多选题 ）】
Question：在新的历史时期，大学生应该继续坚持以振兴中华为己任，努力做到\n
Answer：
√ 增建国之才
√ 践爱国之行
√ 立报国之志
 为人民服务
 迎接机遇与挑战


《6.思想道德修养和法律基础  第三章  第一节 树立正确的人生观》

【习题1（单选题 ）】
Question：世界观是\n
Answer：
 科学的人生态度
 对人生目的人生价值的根本看法
√ 人们对整个世界最根本看法和观点的总和
 人们认识主观世界改造客观世界的根本方法

【习题2（单选题 ）】
Question：在现实生活中，由于人们的立场和观点不同，对人活着的意义的理解不同，存在着各种不同的人生观。人生观是\n
Answer：
√ 人们对人生目的和人生意义的根本看法和态度
 人们对整个世界最根本的看法和观点的总和
 人们对自然界的本质和发展规律最根本的观点和看法
 人们对社会历史的本质和发展规律最根本的观点和看法

【习题3（单选题 ）】
Question：科学的人生观是\n
Answer：
√ 为人民服务的人生
 合理利已主义的人生观
 及时享乐的人生观
 自保自利的人生观

【习题4（单选题 ）】
Question：在社会主义初级阶段，我们所提倡的高尚的人生目的是\n
Answer：
 “一切向钱看”的人生目的
 “平生无大志，但求足温饱”的人生目的
 为个人求权力、求享乐的人生目的
√ 以天下为己任、服务人民、奉献社会的人生目的

【习题5（单选题 ）】
Question：人生观的核心是\n
Answer：
 人生态度
√ 人生目的
 人生价值
 人生信仰

【习题6（单选题 ）】
Question：我们应当确立的高尚的人生目的是\n
Answer：
 享乐主义的人生目的
 为个人和全家求温饱的人生目的
 金钱拜物教的人生目的
√ 为人民、为社会服务的人生目的

【习题7（单选题 ）】
Question：人的本质是由（　 ）决定\n
Answer：
√ 社会关系
 生产力发展水平
 人的思想觉悟
 物质生活条件

【习题8（单选题 ）】
Question：人生目的是指人（ ）的观点和主张，是人生的根本愿望和目标。\n
Answer：
 为什么竞争
 为什么辛苦
√ 为什么活着
 为什么忙碌

【习题9（单选题 ）】
Question：对人生态度正确的理解应该是\n
Answer：
√ 人生态度是指对人生所抱有的看法和采取的行动，即人生形成的较稳定的自我心理倾问
 人生态度就是指人为什么活着
 人生态度就是低层次的人生观
 人生态度就是人生价值

【习题10（单选题 ）】
Question：能够引人奋发上进，自觉地为他人、为社会作贡献的人生目的是\n
Answer：
√ 为人民服务的人生目的
 “ 主观为自己，客观为他人 ” 的人生目的
 金钱拜物教的人生目的
 “ 平生无大志，但求足温饱 ” 的人生目的

【习题11（多选题 ）】
Question：人生观是人们对人生目的和人生意义的根本看法和态度。下列选项属于人生观范畴的有\n
Answer：
 人类社会的发展规律是什么
√ 人为什么活着
√ 怎样生活才有价值
√ 如何对待人生道路上的困难和矛盾
 思维和存在的关系如何

【习题12（多选题 ）】
Question：在我国现阶段，树立科学的人生观，就是树立为人民服务的人生观。这是因为，为人民服务的人生观\n
Answer：
 是所有人都会自觉选择的人生观
√ 是建立在历史唯物主义基础之上的
√ 有利于促进人类发展和社会进步
√ 能够实现个人与社会的有机统一
 只是对共产党员和少数先进分子的要求

【习题13（多选题 ）】
Question：科学人生观应当\n
Answer：
 以天下为己任
 以自我实现为目标
√ 符合时代的需要
√ 代表人类社会进步
√ 以天下为己任

【习题14（多选题 ）】
Question：人生观的基本内容有\n
Answer：
 人生的社会关系
√ 人生态度
√ 人生意义
√ 人生价值
√ 人生目的

【习题15（多选题 ）】
Question：人生观和世界观的关系是\n
Answer：
√ 具有唯心主义世界观，人生观不一定就是完全不正确的
 人生观决定世界观
√ 具有唯物主义世界观，人生观不一定就是正确的
√ 世界观决定人生观
√ 世界观包含人生观


《6.思想道德修养和法律基础  第三章  第二节 创造有价值的人生》

【习题1（单选题 ）】
Question：马克思说过，真正现实人的存在，就是他为别人的存在和别人为他的存在。这说明\n
Answer：
 人可以有受限制地创造出自己的价值
 人生价值的本质是社会对个人的尊重和满足
 人的价值就是人自身的存在
√ 人与自身的任何关系，只有通过人同其他人的关系才能得到实现和表现

【习题2（单选题 ）】
Question：人生的社会价值主要表现为\n
Answer：
 个人对自己的尊重和个人的自我完善
 个人对自己生命存在的肯定
√ 个人通过劳动、创造对社会和人民所做的贡献
 个人对自己生命活动需要的满足程度

【习题3（单选题 ）】
Question：实现人生价值的根本途径是\n
Answer：
 自觉提高自我的主体意识
 选择正确的人生价值目标
 树立为人民服务的人生观
√ 进行积极的创造性的实践活动

【习题4（单选题 ）】
Question：为人民服务低层次的要求是 
Answer：
 全心全意为人民服务
 毫不利己 、专门利人
 人人为自己
√ 人人为我，我为人人

【习题5（单选题 ）】
Question：人的自我价值是指\n
Answer：
 个人实践对社会和他人的积极意义
 将自我价值与社会价值相结合
√ 个人实践对自身发展的积极意义
 个人通过劳动创造为社会和个人做积极贡献

【习题6（单选题 ）】
Question：评价一个人人生价值的大小，主要看他\n
Answer：
 是否选择了正确的人生价值目标
√ 对社会的责任和贡献
 从社会上获得的尊重和满足
 从事创造性实践活动的思想动机

【习题7（单选题 ）】
Question：从整个社会的发展来看，价值评价的客观标准只能是\n
Answer：
 国家利益
 个人利益
√ 人类生存和发展的利益
 阶级利益

【习题8（多选题 ）】
Question：人生价值是自我价值和社会价值的统一。下列选择是指人生的社会价值的有\n
Answer：
 社会对个人的尊重和满足
√ 个人通过劳动、创造对社会和人民所做的贡献
√ 作为客体的人满足作为主体的人的需要的关系
√ 个人的社会存在
√ 个体的人生对于社会和他人的意义

【习题9（多选题 ）】
Question：下列对人生价值评价标准和原则的说法中，正确的有\n
Answer：
 个人为社会提供的物质财富是对人生价值进行评价的唯一标准
√ 尽管个人能力有大小，但只要为社会为人民尽职尽责，作出了应有贡献，都是有价值的
 个人能力强的人实现的人生价值一定要比个人能力弱的人实现的人生价值大
√ 人类生存和发展的利益是对人生价值进行评价的客观标准
√ 评价人生价值时，既要看动机，也要看效果，更重要的是看效果

【习题10（多选题 ）】
Question：人生价值是\n
Answer：
√ 自我价值和社会价值的统一
 价值关系中，主体是社会人，客体是外界物
√ 价值关系中，主体是人，客体也是人
√ 作为客体的个人对主体即社会和他人需要的满足关系
√ 产生于主体的需要和客体满足主体需要的关系中

【习题11（多选题 ）】
Question：下列关于社会价值的正确的说法\n
Answer：
√ 社会价值主要通过劳动、创造和贡献表现出来
√ 社会价值是个体的人生对于社会和他人的意义
√ 社会价值是作为客体的人满足作为主体的人的关系
√ 对社会的贡献越多，其人生价值就越大
 社会价值是社会和他人对于个体的意义

【习题12（多选题 ）】
Question：在价值评价的过程中应遵循的原则是\n
Answer：
√ 坚持物质贡献和精神贡献相统一
√ 坚持责任和贡献的统一
 坚持理论和实践的统一
 坚持实事求是
√ 坚持动机和效果的统一

【习题13（多选题 ）】
Question：2003年7月2日，安徽淮河大堤水位已经涨到23.7米。如果再守下去安徽、河南将成一片泽国。炸坝命令到了，没有哭泣，没有辱骂、没有哀怨，垂岗乡两万多农民默默地注视着他们12年来建设起来的家园，这一切顷刻就将被摧毁。一些汉子从口袋里拿出一个徽章别上，上面写着共产党员……，这说明\n
Answer：
√ 垂岗乡农民以自己的实际行动弘扬了社会主义集体主义和爱国主义精神。
√ 个人利益与集体利益发生冲突，个人利益无条件让位集体利益
√ 集体主义是社会主义道德的核心
√ 个人利益与社会利益是一致的

【习题14（多选题 ）】
Question：在社会主义社会中，在个人和社会的关系上，人的价值包括\n
Answer：
 个人对社会的理解和认同
√ 社会对个人的要求和给予
√ 社会对个人的尊重和满足
√ 个人对社会的责任和贡献
 个人对社会的索取和奉献


《6.思想道德修养和法律基础  第三章  第三节 科学对待人生环境》

【习题1（单选题 ）】
Question：在我们社会中，处理自我与他人的关系应当遵循的原则是\n
Answer：
 人人为自己，上帝为大家
√ 我为人人，人人为我
 主观为自己，客观为他人
 人不为己，天诛地灭

【习题2（单选题 ）】
Question：协调个人与他人关系的前提是\n
Answer：
 宽容原则
 恋人之间
 诚信原则
√ 平等原则

【习题3（单选题 ）】
Question：人与自然的关系实际上就是\n
Answer：
 人与人的关系
√ 人与环境的关系
 人与气候的关系
 人与物的关系

【习题4（单选题 ）】
Question：人们在为人处事中，应该培养较强的协调和控制情绪的能力，不被情绪左右而使行为失调；能适度地表达和控制心理情绪，经常保持较为平静的心态，显示出积极的情感特征。这是自我修养中\n
Answer：
 树立坚定政治信念的要求
√ 培养良好心理品质的要求
 陶冶高尚道德情操的要求
 形成正确审美观念的要求

【习题5（单选题 ）】
Question：竞争是互动的双方为了达到某种目的，在社会的同一领域里与对方展开的竞赛争胜。在现代社会中，对待竞争的正确态度是\n
Answer：
 单打独斗，拒绝合作
 高估自己，低估别人
 为求胜利，不择手段
√ 胜不骄，败不馁

【习题6（单选题 ）】
Question：“个人的脆弱性和种种限制。使得他无法单独地达到自己的目标。只凭个人的力量来应付自己的问题。他必然无法保持自己的生命，也无法将人类的生命延续下去。”这说明，个人的生存、人类的发展都离不开人与人之间的\n
Answer：
 相互封闭
 激烈竞争
 紧张冲突
√ 良好合作

【习题7（多选题 ）】
Question：科学对待人生环境，主要就是要协调好哪些关系\n
Answer：
√ 自我身心关系
√ 个人与社会的关系
√ 人与自然的关系
√ 个人与他人的关系

【习题8（多选题 ）】
Question：关于竞争与合作的关系中正确的说法有\n
Answer：
 竞争层次的客观性决定了无论何种竞争都离不开合作，合作的基础在于竞争
√ 竞争需要借助合作才更有可能获胜，合作增强了竞争的能力
√ 竞争中有合作，合作中竞争，二者相互渗透，相辅相成
 合作是为了更好地竞争，合作愈好，竞争中成功的可能性就愈大
 在现代社会中，无论竞争还是合作都是为了获取最大的物质利益

【习题9（多选题 ）】
Question：人生的幸福需要心理健康，事业的成功需要心理健康，现代社会生活更需要心理健康。现代人为了有健康的心理，应加强心理修养。加强心理修养的主要途径有\n
Answer：
√ 正确地对待环境，客观地认识自己，建立良好的自我形象
√ 发展与他人的交往，建立良好的人际关系
√ 培养多方面的兴趣和爱好，养成健康的生活方式
√ 树立正确的人生观，养成积极乐观的人生态度
√ 掌握心理调适方法，学会自我调节

【习题10（多选题 ）】
Question：对于人与自然正确的认识是\n
Answer：
√ 人不是消极地依赖自然界生活，而是根据自身的需要利用和改造自然
√ 人来源于自然界又依存于自然界，人永远是自然界的有机组成部分
 人与人关系的协调，最终取决于人与自然关系的协调
√ 人的生存和发展以自然界为前提条件，没有自然界就没有人本身


《6.思想道德修养和法律基础  第四章  第一节 道德及其历史发展》

【习题1（单选题 ）】
Question：人类社会需要道德，也产生和发展了道德，道德起源的科学解释是
Answer：
 道德起源于人先天具有的某种良知和善良意志
 道德起源于人性中的情感、欲望
√ 道德产生于人类的历史发展和人们的社会实践中
 道德是动物合群感和社会本能的简单延续

【习题2（单选题 ）】
Question：人类最初的道德以什么样的形式表现出来
Answer：
 长老权威 
 个人意志
√ 风俗习惯 
 法律 

【习题3（单选题 ）】
Question：道德的本质是
Answer：
 全体人民的意愿 
 在法律上的反映 
√ 社会经济关系的反映 
 统治阶级的意志

【习题4（单选题 ）】
Question：道德的功能是指道德作为社会意识的特殊形态对于社会发展所具有的功效和能力。道德具有多方面的功能，其中反映社会现实特别是反映社会经济关系的功效和能力是道德的
Answer：
√ 认识功能 
 评价功能
 教育功能 
 调节功能 

【习题5（单选题 ）】
Question：道德的主要功能有认识功能和
Answer：
 激励功能 
√ 调节功能 
 导向功能
 辩护功能

【习题6（单选题 ）】
Question：道德产生所需要的主客观条件是统一于生产实践的。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题7（单选题 ）】
Question：劳动是人类道德起源的第一个历史前提。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：人类最初的道德是以风俗习惯等形式表现出来。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题9（单选题 ）】
Question：道德的发展和进步是衡量社会文明程度的重要尺度。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题10（多选题 ）】
Question：下列选项中，对于道德的理解，正确的有
Answer：
 道德是阶级社会特有的社会意识形态，在原始社会就没有道德
√ 道德通过社会舆论、传统习俗和人们的内心信念来维系
√ 道德是对人们的行为进行善恶评价的心理意识、原则规范和行为活动的总和
√ 道德属于上层建筑的范畴，是一种特殊的社会意识形态

【习题11（多选题 ）】
Question：道德有下列哪些功能
Answer：
√ 认识功能 
√ 调节功能 
√ 沟通功能
√ 辩护功能 

【习题12（多选题 ）】
Question：道德是通过什么来评价人的行为
Answer：
√ 内心信念
 个人需要 
√ 传统习惯 
√ 社会舆论

【习题13（多选题 ）】
Question：道德的主要功能包括（ ）.
Answer：
 沟通功能
√ 调节功能 
√ 认识功能 
 激励功能 


《6.思想道德修养和法律基础  第四章  第二节 继承和弘扬中华民族优良道德传统》

【习题1（单选题 ）】
Question：“国而忘家，公而忘私”，“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”，“天下兴亡，匹夫有责”，“苟利社稷，不顾其身”等名言警句表达了中华民族传统美德中\n
Answer：
 求真务实，敬重诚实守信的精神
 乐群贵和，增强人际和谐的精神
 勤劳勇敢，追求自由解放的精神
√ 爱国奉献，以天下为己任的精神

【习题2（单选题 ）】
Question：中华民族的道德传统是一个矛盾体，具有鲜明的两重性。正确对待中华民族的道德传统，还要通过（ ），剔除带有明显的阶级和时代局限性的成分，继承对我们今天道德实践仍具有指导意义的积极内容。\n
Answer：
 全盘否定、全面抛弃
 消极、保守、落后、停滞
 积极、进步、革新、发展
√ 分析、鉴别、取舍、改造

【习题3（单选题 ）】
Question：“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”反映了中华民族传统道德中的\n
Answer：
 崇尚志向，重视节操的精神境界
√ 为国家、为民族、为整体而献身的精神
 勤劳勇敢，酷爱自由的民族精神
 乐群贵和，孝慈友恭的传统美德

【习题4（单选题 ）】
Question：下面哪种说法是中国传统道德的精华部分\n
Answer：
√ 生当作人杰、死亦为鬼雄
 三纲五常
 君子喻于义、小人喻于利
 女子无才便是德

【习题5（单选题 ）】
Question：道德修养是一个循序渐进的过程，古人云：“积土成山，风雨兴焉；积水成渊，蛟龙生焉；积善成德，而神明自得，圣心备焉。故不积跬步，无以至千里；不积小流，无以成江海。”下列各言中与这段话在含义上近似的是( )\n
Answer：
 仁远乎哉？我欲仁，斯仁至矣
 君子求诸已，小人求诸人
√ 勿以善小而不为，勿以恶小而为之
 有能一日用其力于仁矣乎？我未见力不足者

【习题6（多选题 ）】
Question：社会主义道德必须植根于民族的传统道德之中，下列属于中华民族优良道德传统的有\n
Answer：
√ 崇尚志向，重视节操的精神境界
√ 乐群贵和，孝慈友恭的传统道德
√ 勤劳勇敢，酷爱自由的民族精神
√ 天下兴亡，匹夫有责的整体主义思想

【习题7（多选题 ）】
Question：正确对待文化道德思想的原则是\n
Answer：
√ 取其精华，弃其糟粕
 古为今用，洋为中用
 全面继承
√ 批判地继承

【习题8（多选题 ）】
Question：爱国主义体现了人民群众对自己祖国的深厚感情，反映了个人对祖国的依存关系，是人们对自己故土家园、民族和文化的归属感、认同感、尊严感与荣誉感的统一。在我国，爱国主义（ ）\n
Answer：
√ 体现了爱国主义与拥护祖国统一的一致性
√ 既是道德要求，又是法律规范
√ 既继承了优良传统，又具有时代特征
√ 体现了爱国主义与爱社会主义的一致性


《6.思想道德修养和法律基础  第四章  第三节 弘扬社会主义道德》

【习题1（单选题 ）】
Question：在我国现阶段，社会主义道德建设应该\n
Answer：
 个人主义为原则
 享乐主义为原则
√ 集体主义为原则
 实用主义为原则

【习题2（单选题 ）】
Question：会主义道德区别和优越于其他社会形态道德的显著标志是，社会主义道德\n
Answer：
 对其他社会意识形态的存在和发展有重大影响
√ 以为人民服务为核心
 起源于人先天具有的某种良知和善良意志
 对社会行为的调节是非强制性的

【习题3（单选题 ）】
Question：在发展社会主义市场经济的过程中，加强社会主义道德建设，应以\n
Answer：
 团结友爱为重点
√ 诚实守信为重点
 乐群贵和为重点
 公平正义为重点

【习题4（单选题 ）】
Question：在我国社会主义初级阶级，社会主义集体主义道德原则具有多层次的道德要求。其中最基本的道德要求是\n
Answer：
 无私奉献、一心为公
 损公肥私、损人利己
 先公后私、先人后己
√ 公私兼顾、不损公肥私

【习题5（单选题 ）】
Question：社会主义道德的核心是\n
Answer：
 人道主义
 利己不损人
 尊老爱幼
√ 为人民服务

【习题6（单选题 ）】
Question：为人民服务是社会主义道德要求的集中体现。为人民服务有不同层次的要求。全心全意为人民服务是高层次要求。下列选项中，也体现了为人民服务要求的是\n
Answer：
 “人人为自己，上帝为大家”
 为了一己之私利，不惜损害他人和社会的利益
√ “我为人人，人人为我”
 既不关心社会和他人利益，也不想过多地危害社会和他人利益

【习题7（单选题 ）】
Question：社会主义道德是马克思主义伦理思想同中国特色社会主义伟大实践相结合的产物，是对中国古代优良道德传统的传承与升华，是中国革命道德传统的直接继承和发展。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：为人民服务是社会主义道德建设的核心。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题9（多选题 ）】
Question：社会主义核心价值体系的基本内容包括\n
Answer：
√ 中国特色社会主义共同理想
√ 以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神
√ 社会主义荣辱观
√ 马克思主义指导思想

【习题10（多选题 ）】
Question：“只有在集体中，个人才能获得全面发展其才能的手段，也就是说，只有在集体中才可能有个人自由”，这说明\n
Answer：
√ 只有集体的事业兴旺发达，才能保障个人的正当利益充分实现
 集体主义坚决排斥个人利益和个性自由
√ 没有集体利益，就不可能有个人利益
√ 广大人民只有靠集体奋斗才能实现自身的正当利益

【习题11（多选题 ）】
Question：对社会主义集体主义内容的理解中，正确的有\n
Answer：
√ 重视个人的正当利益，是集体主义的应有之义
√ 在个人利益和集体利益发生矛盾时，个人要顾全大局，以集体利益为重
 集体主义会束缚个人，限制 “个性 ”
√ 集体主义为个人的个性发展，价值实现提供了广阔天地

【习题12（多选题 ）】
Question：把诚实守信作为当前我国社会主义道德建设的重点，具有重要的现实意义，主要表现在\n
Answer：
 诚实守信是集体主义道德原则的最高层次要求
√ 诚实守信是构建社会主义和谐社会的道德基础
√ 诚实守信是社会主义市场经济健康发展的基石
√ 诚实守信是为人之本、成事之基

【习题13（多选题 ）】
Question：社会主义集体主义的道德要求的三个层次（ ）\n
Answer：
 热爱集体
√ 无私奉献、一心为公
√ 先公后私、先人后己
√ 公私兼顾，不损公肥私


《6.思想道德修养和法律基础  第四章  第四节 恪守公民基本道德规范》

【习题1（单选题 ）】
Question：重视道德修养的自觉性，强调一个人在独处、没有外在监督的情况下也能做到严于律己、保持操守。这种道德修养的方法叫作\n
Answer：
√ 慎独
 学思并重
 由学而进
 积善成德

【习题2（单选题 ）】
Question：在我们的社会生活中，与人交往时既不能自视清高，看不起别人，也不能自卑自怯，自暴自弃，这是人际交往中\n
Answer：
 谦让原则的要求
√ 平等原则的要求
 友爱原则的要求
 互助原则的要求

【习题3（单选题 ）】
Question：下列心理品质或行为特征中，有利于增进人际吸引，建立良好人际关系的是\n
Answer：
 只享受权利，向他人和社会索取，不负责任，不作贡献
 挑拨离间，惹事生非
√ 坦然为人，乐于助人
 目中无人

【习题4（单选题 ）】
Question：下列不属于公民基本道德规范的是\n
Answer：
 敬业奉献
 勤俭自强
 爱国守法
√ 文明礼貌

【习题5（单选题 ）】
Question：中国古代先贤把“在不为人知的情况下，仍能坚守自己的道德信念”称之为\n
Answer：
 内向
 忠诚
√ 慎独
 谦让

【习题6（单选题 ）】
Question：公民基本道德规范包括（ ）\n
Answer：
 爱国守法、公平公正、团结友善、勤俭自强、服务群众
 爱国守法、明礼诚信、团结友善、勤俭自强、办事公道
√ 爱国守法、明礼诚信、团结友善、勤俭自强、敬业奉献
 爱国守法、明礼诚信、服务群众、勤俭自强、办事公道

【习题7（多选题 ）】
Question：我国古代注释家把 “德 ”注释为 “得 ”，认为德是按照道德规范去行事而心有所得，这个解释表达的意思有\n
Answer：
√ 个人道德品质的形成，依赖于个人的社会实践
 道德品质是个人在一次两次的道德行为中表现出来的偶尔的心理特征
 培养良好道德品质的唯一途径是道德教育
√ 道德品质是道德规范在个人行为中的实现


《6.思想道德修养和法律基础  第五章  第一节 公共生活与公共秩序》

【习题1（单选题 ）】
Question：社会生活基本上可以区分为（ ）、职业生活和婚姻家庭生活三大领域。\n
Answer：
 爱情生活
√ 公共生活
 私人生活
 日常生活

【习题2（单选题 ）】
Question：公共生活是指发生在（ ）的生活。\n
Answer：
 家庭内部
 个人领域
 公开领域
√ 公共场所

【习题3（单选题 ）】
Question：有序的公共生活是国家现代化和文明程度的重要标志。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题4（单选题 ）】
Question：人类的公共生活领域随着经济社会的不断发展而逐渐扩大。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题5（单选题 ）】
Question：公共生活中的道德和法律所追求的目标是不一致的。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题6（单选题 ）】
Question：维护公共秩序的手段也是经过了一个漫长的发展阶段，逐渐形成起来的。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题7（多选题 ）】
Question：当代社会公共生活有下列哪些特征?\n
Answer：
√ 活动范围的广泛性
√ 活动方式的多样性
 交往空间的私密性
√ 交往对象的复杂性

【习题8（多选题 ）】
Question：在当代社会维护公共生活的有序有什么重要意义？\n
Answer：
√ 经济社会健康发展的必要前提
√ 提高社会成员生活质量的基本保证
√ 构建和谐社会的重要条件
√ 国家现代化和文明程度的重要标志

【习题9（多选题 ）】
Question：下列哪些可以成为维护公共秩序的基本手段？\n
Answer：
√ 法律
√ 道德
 纪律
 风俗

【习题10（多选题 ）】
Question：公共生活具有鲜明的\n
Answer：
√ 开放性
 隐蔽性
√ 透明性
 封闭性

【习题11（多选题 ）】
Question：公共秩序是指为维护社会公共生活所必需的秩序，主要包括\n
Answer：
√ 教学秩序
√ 娱乐秩序
√ 网络秩序
 生活秩序


《6.思想道德修养和法律基础  第五章  第二节 公共生活中的道德规范》

【习题1（单选题 ）】
Question：人们在社会生活中形成和应当遵守的最简单、最起码的公共生活准则是\n
Answer：
√ 社会公德
 家庭道德
 家庭道德
 职业道德

【习题2（单选题 ）】
Question：一行人在过路口时迎面遇到红灯，看到近处没有车辆便径直通过。他这样做是 \n
Answer：
 节省时间之举
√ 不遵守交通规则，违反社会公德之举
 聪明灵活之举
 可供学习之举

【习题3（单选题 ）】
Question：人们在社会公共生活中必须遵守社会公德。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题4（单选题 ）】
Question：网络生活是虚拟生活，不存在社会公德问题。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题5（单选题 ）】
Question：公民的权利意识、独立意识增强是现代社会公德建设的重要保证。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题6（多选题 ）】
Question：社会公德具有以下哪些特点？\n
Answer：
√ 基础性
√ 广泛性
√ 继承性
√ 简明性

【习题7（多选题 ）】
Question：下列哪些是社会公德的基本内容？\n
Answer：
√ 文明礼貌
√ 助人为乐
√ 保护环境
√ 遵纪守法

【习题8（多选题 ）】
Question：社会公德涵盖体现了下列哪些关系？\n
Answer：
√ 人与人的关系
√ 人与自然的关系
 人与家庭的关系
√ 人与社会的关系

【习题9（多选题 ）】
Question：社会公德是人类社会生活中最起码、最简单的行动准则。下列行为中，遵守社会公德的有\n
Answer：
√ 爱护道路旁的交通设备、电话亭、邮筒等，不损坏，不滥用
√ 自觉提高法律意识，用法纪来指导和约束自己的行为
√ 语言文明，不恶语伤人
 在公共场所随地吐痰，乱扔果皮杂物

【习题10（多选题 ）】
Question：网络生活中应遵守下列哪些道德要求？\n
Answer：
√ 健康进行网络交往
√ 养成网络自律精神
√ 正确使用网络工具
√ 自觉避免沉迷网络


《6.思想道德修养和法律基础  第五章  第三节 公共生活中的法律规范》

【习题1（单选题 ）】
Question：在《集会游行示威法》中，聚集于露天公共场所，发表意见、表达意愿的活动称之为\n
Answer：
 示威 
 游行
√ 集会
 抗议

【习题2（单选题 ）】
Question：举行集会游行示威应该向（ ）提出申请？\n
Answer：
 当地党政机关
 当地主要领导
√ 当地公安部门
 当地人民政府

【习题3（单选题 ）】
Question：在道路上发生交通事故造成人员伤亡，车辆驾驶人首先应该\n
Answer：
 报警
√ 抢救受伤人员
 报告保险公司
 保护现场

【习题4（单选题 ）】
Question：下列哪一行为不符合《道路交通安全法》的规定？\n
Answer：
√ 乘车人只要购票就可以依据个人意愿乘车
 乘车人不得携带易燃易爆等危险物品乘车
 乘车人不得向车外抛洒物品
 乘车人不得有影响驾驶人安全驾驶的行为

【习题5（单选题 ）】
Question：下列哪些行为是为《维护互联网安全的决定》所许可的?\n
Answer：
 开办赌博网站
 在互联网上建立淫秽网站 
 传播有害信息
√ 利用网络查阅学术资料

【习题6（单选题 ）】
Question：集会、游行、示威是一回事，没有什么本质区别。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题7（单选题 ）】
Question：文娱、体育活动，正常的宗教活动，传统的民间习俗活动，不适用《集会游行示威法》。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题8（单选题 ）】
Question：在我国，只要是合法的集会游行示威可以不予申请和报告。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题9（单选题 ）】
Question：经申请获得批准后，集会游行示威可以不受线路限制。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题10（多选题 ）】
Question：在公共生活中法律规范有下列哪些作用？\n
Answer：
√ 评价作用
√ 指引作用
√ 教育作用
√ 预测作用

【习题11（多选题 ）】
Question：下列哪些法律规范属于公共生活领域的法律规范？\n
Answer：
√ 《环境保护法》
 《安全生产法》
√ 《道路交通安全法》
 《公务员法》

【习题12（多选题 ）】
Question：下列哪些交通违法行为可以处以拘留的处罚？\n
Answer：
√ 违反交通管制的规定强行通行，不听劝阻的
√ 醉酒后驾驶机动车或营运机动车的
√ 故意损毁、移动、涂改交通设施，造成危害后果，尚不构成犯罪的
√ 造成交通事故后逃逸，尚不构成犯罪的

【习题13（多选题 ）】
Question：下列哪些属于有效的交通信号？\n
Answer：
√ 交通标志
√ 交通警察的指挥
√ 交通标线
√ 交通信号灯

【习题14（多选题 ）】
Question：下列哪些符合《治安管理处罚法》的立法目的？\n
Answer：
√ 维护社会治安秩序
√ 保护公民、法人和其他组织的合法权益
√ 保障公共安全
√ 规范和保障公安机关及其人民警察依法履行治安管理职责

【习题15（多选题 ）】
Question：《集会游行示威法》立法的基本原则是\n
Answer：
 个人自由自愿原则
√ 权利义务一致原则
√ 政府依法保障原则
√ 和平进行原则

【习题16（多选题 ）】
Question：下列哪些情形申请集会、游行、示威将不被许可？\n
Answer：
√ 煽动民族分裂的
 抗议西方国家对我国领土主权的侵犯
√ 危害国家统一、主权和领土完整的
√ 反对宪法所确定的基本原则的

【习题17（多选题 ）】
Question：下列哪些法律是有关环境保护的？\n
Answer：
√ 《水污染防治法》
√ 《大气污染防治法》
√ 《野生动物保护法》
 《治安管理处罚法》

【习题18（多选题 ）】
Question：下列哪些条款体现了《道路交通安全法》以人为本、与民为便的原则？\n
Answer：
 行人违反交通信号灯横穿马路发生交通事故，机动车可以不负责任
√ 发生交通事故造成人员伤亡，车辆驾驶人应立即抢救受伤人员
√ 机动车行经人行横道，应当减速行驶
√ 机动车遇行人横过道路，应当避让


《6.思想道德修养和法律基础  第六章  第一节 职业生活中的道德与法律》

【习题1（单选题 ）】
Question：社会主义职业道德的最基本要求是\n
Answer：
 服务群众
 办事公道
 诚实守信
√ 爱岗敬业

【习题2（单选题 ）】
Question：《公务员录用体检通用标准》明确规定“乙肝病原携带者，经检查排除肝炎的，合格”，意味着非传染性的乙肝病毒携带者与健康公民一样可以通过考试被录取为公务员，这体现了《劳动法》的\n
Answer：
√ 平等就业权
 享受福利权
 选择职业权
 休息休假权

【习题3（单选题 ）】
Question：职业道德中体现社会主义道德建设的核心的是\n
Answer：
 诚实守信
 爱岗敬业
 奉献社会
√ 服务群众

【习题4（单选题 ）】
Question：处理劳动争议的必经程序是\n
Answer：
 诉讼
 和解
√ 仲裁
 调解

【习题5（多选题 ）】
Question：劳动者有以下权利\n
Answer：
√ 享有社会保险和福利权
√ 平等就业权
√ 休息休假权
√ 获得劳动安全权
√ 取得劳动报酬权

【习题6（多选题 ）】
Question：处理劳动争议的法定途径有\n
Answer：
√ 协商解决
 控告
√ 调解
√ 诉讼
√ 仲裁

【习题7（多选题 ）】
Question：根据《公务员法》的规定，处理人事争议的途径有\n
Answer：
√ 诉讼
√ 仲裁
√ 申诉
√ 控告
 协商解决

【习题8（多选题 ）】
Question：职业活动中道德和法律的共同特征包括\n
Answer：
√ 明确的规范性
√ 调节的有限性
 外在的强制性
 相对稳定性和连续性
√ 鲜明的职业性


《6.思想道德修养和法律基础  第六章  第二节 大学生择业与创业》

【习题1（单选题 ）】
Question：从当前我国的就业形势来看，（ ）的就业观是实现顺利就业较为实际的选择。\n
Answer：
√ 先就业，后择业，再创业
 先择业，后创业，再就业
 先创业，后择业，再就业
 先择业，后就业，再创业

【习题2（单选题 ）】
Question：造成当前我国就业压力大的原因不包括\n
Answer：
 人口基数大、需就业人数多
 就业机制有待完善
√ 劳动者整体素质差
 就业观念有待更新

【习题3（多选题 ）】
Question：近年来，我国采取的积极就业政策的就业方针包括\n
Answer：
 加大技能培训
√ 政府促进就业
√ 市场调节就业
√ 劳动者自主就业
 鼓励自主创业

【习题4（多选题 ）】
Question：择业和创业是每个大学生都要面对的问题。大学生除了要树立正确的择业观外，还应当树立正确的创业观。这就要求大学生\n
Answer：
√ 要有敢于创业的勇气
 服从社会需要，追求长远利益
√ 要提高创业能力
 打下坚实基础，做好充分准备
√ 要有积极创业的思想准备


《6.思想道德修养和法律基础  第六章  第三节 树立正确的恋爱婚姻观》

【习题1（单选题 ）】
Question：法国启蒙思想家卢梭曾说： “ 我们之所以爱一个人，是由于我们认为那个人具有我们所尊重的品质。 ” 这句话说明，恋爱中起着主导作用的是\n
Answer：
 人的物质财富和经济地位
√ 人的精神境界和道德品质
 人的自然属性和生理欲望
 人的外貌特征和仪表形象

【习题2（单选题 ）】
Question：以下几种说法，错误的是\n
Answer：
 结婚是一种法律行为
 离婚后父母依然有否阳教育未成年子女的权利和义务
√ 男女双方只要符合法定结婚条件即可结婚
 重婚属于无效婚姻

【习题3（单选题 ）】
Question：下列选项中，哪项不属于婚姻存续期间夫妻共有财产\n
Answer：
 奖金
 知识产权的收益 
√ 医疗费
 工资

【习题4（单选题 ）】
Question：女方在怀孕期间、分娩后( )或中止妊娠后六个月内，男方不得提出离婚。\n
Answer：
 二年内
√ 一年内
 六个月内
 三个月内

【习题5（多选题 ）】
Question：恋爱中的道德包括\n
Answer：
√ 尊重人格平等
√ 自觉承担责任
 不管对方如何对待自己，都要从一而终
√ 文明相亲相爱
 禁止婚前性行为

【习题6（多选题 ）】
Question：我国《婚姻法》规定了离婚过错损害赔偿制度。当夫妻一方有下列过错（ ）而导致离婚的，无过错方有权请求损害赔偿。\n
Answer：
√ 虐待、遗弃家庭成员的
√ 有配偶者与他人同居的
 做生意失败
√ 重婚的
√ 实施家庭暴力的

【习题7（多选题 ）】
Question：3、 对于爱情，人们曾做出了各种诠释。下列表述正确的是\n
Answer：
√ 性爱是爱情产生的自然前提和生理基础
 爱情在人生中占最高的地位
 爱情是纯粹生理欲望的放纵
√ 理想是爱情成长的内在根据
√ 责任是爱情的构成要素

【习题8（多选题 ）】
Question：下列哪些情况男方不得提出离婚？\n
Answer：
√ 女性在怀孕期间
 女性终止妊娠1个月内
√ 女性终止妊娠6个月内
√ 女性分娩后1年内


《6.思想道德修养和法律基础  第七章  第一节 领会社会主义法律精神》

【习题1（单选题 ）】
Question：法律区别于道德规范、宗教规范、风俗习惯等其他社会规范的首要之处在于\n
Answer：
 法律是统治阶级意志的体现
√ 法律是由国家创制并保证实施行为规范
 法律具有普遍约束力
 法律由社会物质生活条件决定

【习题2（单选题 ）】
Question：根据马克思主义法学的基本观点，下列表述哪一项是正确的\n
Answer：
√ 法既执行政治职能，也执行社会公共职能
 法在本质上是社会成员公共意志的体现
 法不受客观规律的影响
 法最终决定于历史传统、风俗习惯、国家结构、国际环境等条件

【习题3（单选题 ）】
Question：我国社会主义法律是（ ）意志的体现。\n
Answer：
 工人
 全体人民
 农民
√ 工人阶级领导下的广大人民 

【习题4（单选题 ）】
Question：我园社会主义法律是工人阶级领导下的广大人民意志的体现，是从\n
Answer：
 法律的社会作用来看的
√ 法律的实质内容来看的
 法律部门来看的
 法律体现的意志来看的

【习题5（单选题 ）】
Question：（ ）是依法治国的根本保证。\n
Answer：
 法治政府的建设
 完善监督机制
√ 党的领导
 完善法律体系

【习题6（单选题 ）】
Question：国家制定的法律一般以一定的规范性文件的形式表现出来，所以被称为判例法。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题7（单选题 ）】
Question：国家强制力是保证法律实施的唯一力量。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：法律所体现的统治阶级意志，并不是统治阶级意志的全部，而仅仅是上升为国家意志的那部分意志。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题9（单选题 ）】
Question：每一法律部门均由一系列调整相同类型社会关系的众多法律、法规所构成。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题10（单选题 ）】
Question：法律的运行是一个从创制、实施到实现的过程。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题11（多选题 ）】
Question：我国社会主义法律的运行主要包括\n
Answer：
√ 法律执行
√ 法律制定
√ 法律适用
√ 法律遵守

【习题12（多选题 ）】
Question：全国人民代表大户的立法程序包括（ ）环节\n
Answer：
√ 法律案的提出
√ 法律案的公布
√ 法律案的审议\t\t \t\t 
 法律案的编纂
√ 法律案的表决

【习题13（多选题 ）】
Question：下列关于我国法律效力问题的表述哪些是正确的\n
Answer：
 地方性法规与部门规章之间对同一事项的规定不一致时，由国务院裁决
√ 经济特区法规根据授权对全国人大及其常委会制定的法律作变通规定的，在本经济特区适用经济特区法规的规定
 地方性法规的效力高于下级地方政府规章但不高于本级地方政府规章
√ 按照我国《立法法》的规定，为了更好地保护公民的权利和利益，某些行政法规的特别规定可以溯及既往

【习题14（多选题 ）】
Question：下列关于法治与法制的表述哪些是不适当的\n
Answer：
√ 实现了法制，就不会出现牺牲个案实体正义的情况
 法治的核心是权利保障与权力制约
√ 法治要求法律全面地、全方位地介入社会生活，这意味着法律取代了其他社会调整手段
√ 法治与法制的根本区别在于社会对法律的重视程度不同

【习题15（多选题 ）】
Question：社会主义法治观念包括\n
Answer：
√ 自由平等观念
√ 社会主义民主与法治观念
√ 公平正义观念
√ 权利义务观念


《6.思想道德修养和法律基础  第七章  第二节 树立社会主义法治观念》

【习题1（单选题 ）】
Question：强调( )，是法治的本质特征之一\n
Answer：
 法制观念
 法治观念
√ 依法治国
 法制

【习题2（单选题 ）】
Question：( )是社会主义法治的前提和基础，决定着社会主义法治的性质和内容\n
Answer：
 社会主义法律制定
 社会主义法制
 社会主义法律适用
√ 社会主义民主 

【习题3（单选题 ）】
Question：( )是法律面前人人平等的核心要求\n
Answer：
 公民在司法上一律平等
 公民在执法上一律平等
√ 公民在适用法律上一律平等
 公民在守法上一律平等

【习题4（单选题 ）】
Question：法律义务中的作为义务要求人们依法不得作出一定行为。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题5（单选题 ）】
Question：法律面前人人平等观念在近代资产阶级革命过程中首先提出，并在资本主义法制中首先确立。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题6（单选题 ）】
Question：在社会主义国家，不承认有任何享受特权的公民，可以承认有免除法律义务的公民。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题7（多选题 ）】
Question：以下属于法律不作为义务的有\n
Answer：
√ 不得挪用公共财产
 依法纳税的义务
√ 不得盗用他人注册商标
 依法服兵役的义务

【习题8（多选题 ）】
Question：法律上的自由平等观念最为核心的内容是\n
Answer：
 权利与义务对等的观念
√ 依法享有和行使自由的观念
 维护和发展人民民主的观念
√ 法律面前人人平等的观念

【习题9（多选题 ）】
Question：公民在适用法律上一律平等，它要求\n
Answer：
√ 任何公民的违法犯罪行为都平等地受到法律追究和制裁
√ 保证每个公民的合法权益都平等地受到法律保护
 国家行政机关、司法机关在适用法律时，分情况给予保护
 任何公民的违法犯罪行为应分情况区别地受到法律追究和制裁

【习题10（多选题 ）】
Question：建设社会主义法治国家的主要任务有\n
Answer：
√ 完善权力制约与监督机制
√ 建立社会主义法治政府,健全司法体制与制度
√ 完善中国特色社会主义法律体系,提高党依法执政的水平
√ 培植社会主义新型法律文化


《6.思想道德修养和法律基础  第七章  第三节 增强国家安全意识》

【习题1（单选题 ）】
Question：一国人民能够独立自主地选择自己的价值观念、文化制度，独立自主地控制和利用自己的文化资源，这是\n
Answer：
 科技安全
 经济安全
 生态安全、社会公共安全
√ 文化安全

【习题2（单选题 ）】
Question：下列不属于社会公共安全的是\n
Answer：
 社会治安
 食品安全
√ 生态安全
 公共卫生安全

【习题3（单选题 ）】
Question：维护国防安全的专门法律是\n
Answer：
 《国防法》
 《反分裂国家法》
 《军事设施保护法》
√ 《国家安全法》 

【习题4（单选题 ）】
Question：行政法有一般行政法和特别行政法之分，属于一般行政法的是\n
Answer：
√ 行政组织法
 民政行政法
 科技行政法
 卫生行政法

【习题5（单选题 ）】
Question：《国家安全法》规定:”当发现危害国家安全的行为时，公民应当直接或者通过所在组织及时向国家安全机关或公安机关报告。”这属于( )义务\n
Answer：
√ 及时报告危害国家安全行为的义务
 保守国家秘密的义务
 依照法律服兵役和参加民兵组织的义务
 提供便利条件或其他协助的义务

【习题6（单选题 ）】
Question：家安全即为政治安全和国防安全。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题7（单选题 ）】
Question：社会公共安全不仅包括传统意义上的社会治安，还包括越来越重要的公共卫生安全和食品安全。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题8（单选题 ）】
Question：在国家安全机关调查了解有关危害国家安全的情况、收集有关证据时，公民和有关组织应当如实提供，不得拒绝。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题9（多选题 ）】
Question：新的国家安全观不仅包括传统的政治安全和国防安全，还包括\n
Answer：
 领土与主权安全
√ 科技文化安全
√ 经济与生态安全
√ 社会公共安全

【习题10（多选题 ）】
Question：国家安全观的支柱与核心是\n
Answer：
 经济安全
√ 国防安全
 社会公共安全
√ 政治安全

【习题11（多选题 ）】
Question：以下哪些属于履行维护国家安全的义务\n
Answer：
√ 保守国家秘密的义务
√ 依照法律服兵役和参加民兵组织的义务
√ 如实提供证据的义务
√ 提供便利条件或其他协助的义务


《6.思想道德修养和法律基础  第七章  第四节 加强社会主义法律修养》

【习题1（单选题 ）】
Question：按照法律的规定、原理和精神，思考、分析、解决法律问题的习惯与取向,称为\n
Answer：
√ 法律思维方式
 法律方法
 法制思维
 法律意识

【习题2（单选题 ）】
Question：如果人们觉得某项法律规定不合理，可以向有关国家机关提出修改或废除的建议，但在国家修改或废除之前，仍然必须遵守或执行，这属于\n
Answer：
√ 讲法律
 讲法学
 讲程序
 讲证据

【习题3（单选题 ）】
Question：正确地分析与处理法律案件，关键在于\n
Answer：
 讲法学
√ 讲证据
 讲法律 
 讲程序

【习题4（单选题 ）】
Question：告诉人们实施某种法律行为时，应先做什么事情，后做什么事情，以及如何做这些事情,这是法律的\n
Answer：
 证据
 思维
√ 程序
 方法

【习题5（单选题 ）】
Question：法律的内在说服力和外在强制力得到普遍的支持和服从,就是\n
Answer：
 法制观念
 法律意识
 法治意识
√ 法律权威

【习题6（单选题 ）】
Question：人们感觉到法律明显不合理，可以抛弃或搁置法律。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题7（单选题 ）】
Question：法律思维的首要任务是寻求解决问题的结论，无需寻求据此作出结论的理由。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：法律思维方式是一种在法律实践中训练、培养和应用的思维方式。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题9（单选题 ）】
Question：对那些蔑视法律的人来说，外在强制力是使他们服从法律的最后手段。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题10（多选题 ）】
Question：法律思维方式的特征有\n
Answer：
 讲及时和客观
√ 讲程序和法理
 讲道德和政治
√ 讲法律和证据

【习题11（多选题 ）】
Question：证据是以法律规定的形式表现出来的、能够证明案件真实情况的事实，收集证据时要注意\n
Answer：
√ 尊重客观事实
√ 依法取得
√ 与案件相关联
 听从法官指导

【习题12（多选题 ）】
Question：大学生可以通过( )途径，在日常生活中逐渐养成从法律的角度思考、分析、解决法律问题的思维习惯\n
Answer：
√ 参与法律实践
√ 掌握法律方法
√ 了解和分析法律问题
√ 学习基本的法律知识

【习题13（多选题 ）】
Question：法律知识通常包括\n
Answer：
√ 关于法律的原理
√ 关于法律的规范
√ 关于法律的原则
√ 关于法律规定的知识


《6.思想道德修养和法律基础  第八章  第一节 我国宪法规定的基本制度》

【习题1（单选题 ）】
Question：下列公民的基本权利中，属于社会经济权利的是\n
Answer：
√ 劳动权
 选举权和被选举权
 受教育权
 对国家机关及其工作人员提出批评、建议的权利

【习题2（单选题 ）】
Question：中华人民共和国是全国各族人民共同缔造的统一的多民族国家，其国家结构形式是\n
Answer：
 复合制
 邦联制
 联邦制 
√ 单一制

【习题3（单选题 ）】
Question：我国民族自治地方的自治机关是自治区、自治州、自治县的\n
Answer：
 人民政府和人民法院
√ 人民代表大会和人民政府
 人民法院和人民检察院
 人民代表大会及其常务委员会 

【习题4（单选题 ）】
Question：规定国家制度和社会制度的基本原则，集中表现各种政治力量对比关系，保障公民基本权利和义务的国家根本法是\n
Answer：
√ 宪法 
 民法
 行政法 
 刑法 

【习题5（单选题 ）】
Question：全国人民代表大会是由\n
Answer：
 各省、市、县的人民代表大会选出的代表组成
 各省、市、县的人民代表大会和军队选出的代表组成 
 各省、自治区、直辖市的人民代表大会选出的代表组成
√ 各省、自治区、直辖市的人民代表大会和军队选出的代表组成

【习题6（单选题 ）】
Question：我国宪法规定，公布法律的权力属于\n
Answer：
 全国人民代表大会常务委员会
 国务院 
 全国人民代表大会 
√ 国家主席

【习题7（单选题 ）】
Question：中国共产党领导的多党合作和政治协商制度是一项具有中国特色的\n
Answer：
 政治制度
√ 基本政治制度
 基本制度 
 社会主义制度

【习题8（单选题 ）】
Question：我国的政权组织形式是\n
Answer：
√ 人民代表大会制度 
 人民民主专政制度 
 政治协商制度
 无产阶级专政制度

【习题9（单选题 ）】
Question：下列公民基本权利中，属于监督权利的是\n
Answer：
 通信自由
 宗教信仰自由
 受教育权利
√ 批评建议权 

【习题10（单选题 ）】
Question：在我国，武装力量的最高领导机关是\n
Answer：
√ 中央军事委员会
 国务院
 全国人大常务委员会
 中华人民共和国主席

【习题11（单选题 ）】
Question：依照我国现行宪法的规定, 民族自治地方是指\n
Answer：
√ 自治区、自治州、自治县
 自治区、自治县
 自治州、自治县
 自治区、自治县.民族乡

【习题12（单选题 ）】
Question：世界范围产生的第一部成文宪法是( )的宪法\n
Answer：
 德国
 英国
 法国 
√ 美国

【习题13（单选题 ）】
Question：依据我国《宪法》的规定，我国的国家阶级本质是\n
Answer：
√ 人民民主专政 
 民主集中制
 工人阶级专政
 劳动阶级专政

【习题14（单选题 ）】
Question：依照我国现行宪法的规定, 制定和修改宪法的国家机关是\n
Answer：
 中共中央
 全国人民代表大会常务委员会
√ 全国人民代表大会 
 全国人民代表大会法律委员会

【习题15（单选题 ）】
Question：国家的性质是指国家的\n
Answer：
√ 阶级本质
 国家整体同其组成部分之间的关系
 经济制度的性质
 政权组织形式 

【习题16（单选题 ）】
Question：公民的通信自由权是公民( )的一项重要内容\n
Answer：
√ 人身自由 
 言论自由权
 人格权
 建议控告权

【习题17（单选题 ）】
Question：我国现行宪法规定, 人民检察院是我国的\n
Answer：
 纪律检查机关
 法纪监督机关
 最高司法机关
√ 法律监督机关

【习题18（单选题 ）】
Question：根据我国现行宪法的规定, 中华人民共和国的根本政治制度是\n
Answer：
 民族区域自治制度
 人民民主专政制度
√ 人民代表大会制度 
 社会主义制度

【习题19（单选题 ）】
Question：我国现行宪法规定, 最高人民法院是国家的\n
Answer：
 专门执法机关 
 特别监督机关
√ 最高审判机关
 最高司法机关

【习题20（单选题 ）】
Question：我国现行宪法规定, 中华人民共和国的一切权力属于\n
Answer：
√ 人民
 人民代表大会 
 公民
 中央人民政府 

【习题21（单选题 ）】
Question：现行宪法规定，我国的基本经济制度是\n
Answer：
 公有制经济与非公有制经济长期并存、共同发展 
 生产资料社会主义公有制
 全民所有制经济为主体.多种经济共同发展
√ 公有制为主体、多种所有制经济共同发展 

【习题22（单选题 ）】
Question：依照我国现行宪法的规定, 城市设立的居民委员会是\n
Answer：
 城市群众性自治组织
√ 城市基层群众性自治组织
 城市政府机关的派出机关
 城市基层政权组织

【习题23（单选题 ）】
Question：依照我国现行宪法的规定, ( )享有选举权和被选举权。\n
Answer：
 全体公民
√ 18周岁以上有政治权利的公民
 全体人民
 18周岁以上的公民

【习题24（单选题 ）】
Question：宪法和法律规定的经济制度是指\n
Answer：
 生活资料所有制形式
√ 生产资料所有制形式 
 分配方式
 人们在生产中的地位和相互关系

【习题25（单选题 ）】
Question：非公有制经济是\n
Answer：
 我国社会主义市场经济的主要组成部分
 我国经济结构的重要成分
 我国社会主义经济结构的重要组成部分
√ 我国社会主义市场经济的重要组成部分

【习题26（单选题 ）】
Question：在我国国家机构中，依法独立行使审判权的是\n
Answer：
 国务院 
 人民代表大会
√ 人民法院 　
 人民检察院

【习题27（单选题 ）】
Question：宪法的修改，应由全国人民代表大会以全体代表的\n
Answer：
 1／5以上的多数通过
√ 2／3以上的多数通过 
 1／2以上的多数通过
 3／4以上的多数通过

【习题28（单选题 ）】
Question：国体决定了一国的国家性质。下列选项中属于我国国体的是\n
Answer：
 人民代表大会制度
√ 人民民主专政制度 
 民族区域自治制度
 中国共产党领导的多党合作和政治协商制度

【习题29（单选题 ）】
Question：我国宪法规定，公民的人格尊严不受侵犯、住宅不受侵犯、通信自由和通信秘密受法律保护。以上权利属于我国公民基本权利中的\n
Answer：
√ 公民的人身自由
 宗教信仰自由 
 政治权利和自由 　　
 公民的社会经济权利

【习题30（单选题 ）】
Question：依照我国《宪法》的规定，依法治国首先是\n
Answer：
 有法可依、有法必依
√ 依宪治国
 执法必严、违法必究
 法律面前人人平等

【习题31（单选题 ）】
Question：修改宪法须由全国人民代表大会常务委员会或（ ）全国人民代表大会代表提议。\n
Answer：
 1/4
 1/6
√ 1/5 
 1/3 

【习题32（单选题 ）】
Question：在一国法律体系中居于核心地位、起统率作用的法律是\n
Answer：
√ 宪法
 刑法 
 民法
 行政法

【习题33（单选题 ）】
Question：我国第一部社会主义类型的宪法是在（ ）颁布的。\n
Answer：
 1982年
 1949年
 1978年 
√ 1954年

【习题34（单选题 ）】
Question：“通信秘密受法律保护”属于我国公民的\n
Answer：
√ 人身自由权利 
 文化教育权利
 政治自由权利
 监督权

【习题35（单选题 ）】
Question：宪法规定公民有劳动的\n
Answer：
 权力与义务
 权利
 义务
√ 权利与义务

【习题36（单选题 ）】
Question：王某年满19周岁，因受重大精神刺激，患上精神分裂症，正在医院接受治疗。王某不享有选举权。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题37（单选题 ）】
Question：我国的国家权力机关是国务院和地方各级人民政府。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题38（单选题 ）】
Question：我国宪法规定，人民行使国家权力的机关是全国人民代表大会。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题39（单选题 ）】
Question：李某现年35周岁，因犯罪被判处有期徒刑10年，并附加剥夺政治权利5年。现刑期已执行7年，目前仍在某市监狱服刑。李某不享有选举权。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题40（单选题 ）】
Question：宪法的核心价值是保障政府权力。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题41（单选题 ）】
Question：中华人民共和国年满18周岁的公民都有选举权和被选举权。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题42（单选题 ）】
Question：中华人民共和国年满18周岁的公民都有选举权和被选举权。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题43（单选题 ）】
Question：我国的立法权由全国人大及其常委会行使，行政权由国务院行使，司法权由法院和检察院行使，所以我国的基本政治制度也是三权分立制度。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题44（单选题 ）】
Question：只有取得中华人民共和国国籍，并在我国有正当职业和居住1年以上，年满18周岁的公民，才有选举权和被选举权。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题45（单选题 ）】
Question：我国宪法规定，凡中华人民共和国公民，都依法享有选举权和被选举权。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题46（单选题 ）】
Question：中华人民共和国公民在年老、疾病或丧失劳动能力的情况下，有从国家和社会获得物质帮助的权利。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题47（单选题 ）】
Question：现代各国大多采用单一制或联邦制的国家结构形式。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题48（单选题 ）】
Question：我国现阶段的爱国统一战线包括大陆和港澳台及海外两个范围的联盟。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题49（单选题 ）】
Question：国家保护个体经济、私营经济等非公有制经济的发展，并对非公有制经济依法实行监督和管理。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题50（单选题 ）】
Question：民族乡是我国民族区域自治地方之一。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题51（单选题 ）】
Question：公民的基本权利与基本义务共同反映和决定着公民在国家中的政治与法律地位，并构成普通法律规定公民权利和义务的基础与原则。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题52（多选题 ）】
Question：宪法的基本原则有哪些？\n
Answer：
 权力制约原则
√ 人民主权原则 
√ 党的领导原则
√ 法治原则

【习题53（多选题 ）】
Question：关于公民基本权利，下列说法正确的是\n
Answer：
 维护国家统一与民族团结是我国公民的一项基本权利
√ 公民基本权利是由宪法规定的公民享有和履行的基本的、必不可少的权利
√ 我国公民的基本权利具有广泛性、现实性、平等性的特征
√ 具有法定性、决定于社会政治经济所能达到的条件

【习题54（多选题 ）】
Question：下列关于宪法和普通法律的联系与区别，正确的是\n
Answer：
√ 宪法是普通法律制定的依据，普通法律不得与宪法的原则和精神相抵触。
 宪法体现统治阶级的意志，普通法律体现社会各阶级的意志
√ 宪法和普通法律共同构成特定国家的法律体系
√ 制定和修改的程序上，宪法比普通法更为严格。

【习题55（多选题 ）】
Question：与普通法律相比，宪法的主要特征有\n
Answer：
 宪法具有专门的制定机关
√ 宪法具有特别的制定和修改程序
√ 宪法规定公民的基本权利和基本义务
√ 宪法具有最高的法律地位或法律效力

【习题56（多选题 ）】
Question：全国人民代表大会是\n
Answer：
√ 由各省、自治区、直辖市的人民代表大会和军队选出的代表组成
 我国的最高国家权力机关，同时又是行使国家司法权的机关
 由全国各族人民直接选出的代表组成 
√ 我国的最高国家权力机关，同时又是行使国家立法权的机关 

【习题57（多选题 ）】
Question：以下哪些属专门人民法院\n
Answer：
√ 海事法院
√ 军事法院
√ 铁路法院
 简易法院

【习题58（多选题 ）】
Question：物质帮助权是指公民在下列情况下有从国家和社会获得物质帮助的权利\n
Answer：
√ 年老 
√ 丧失劳动能力
 经营破产
√ 疾病

【习题59（多选题 ）】
Question：宪法最主要的特征可以归纳为\n
Answer：
√ 宪法是一切国家机关、社会组织和公民个人活动的最高法律依据和行为准则。
√ 在法律地位或法律效力上，宪法具有最高法律地位或法律效力。
√ 在制定和修改的程序上，宪法的制定和修改都要经过区别于普通法律的特别的程序。
√ 在规定的内容上，宪法规定国家制度和社会制度的最基本的原则，公民的基本权利和义务，国家机构的组织及其运作的原则等。

【习题60（多选题 ）】
Question：国家对个体经济和私营经济的方针是实行\n
Answer：
 优先发展
√ 引导
√ 管理
√ 监督 

【习题61（多选题 ）】
Question：我国地方各级人民法院有\n
Answer：
 专门人民法院
√ 中级人民法院
√ 基层人民法院 
√ 高级人民法院 

【习题62（多选题 ）】
Question：宪法是国家的根本大法。我国现行宪法的基本原则有\n
Answer：
√ 民主集中制原则
 保障公民财产和自由的原则
√ 社会主义法治原则
 三权分立原则 

【习题63（多选题 ）】
Question：我国宪法规定的公民的政治自由有（）
Answer：
√ 游行、示威自由
 宗教信仰自由
√ 言论、出版、集会、结社自由
 选举和被选举权

【习题64（多选题 ）】
Question：我国宪法规定的公民的人身自由包括\n
Answer：
√ 民的人格尊严不受侵犯　
√ 公民的住宅不受侵犯
√ 人身自由不受侵犯
√ 公民的通信自由和秘密受法律保护

【习题65（多选题 ）】
Question：国务院是\n
Answer：
 全国人大的工作机构 
√ 中央人民政府 
√ 最高国家权力机关的执行机关
√ 最高国家行政机关

【习题66（多选题 ）】
Question：宪法的最高法律效力主要包括以下几个方面的含义\n
Answer：
√ 任何普通法律、法规都不得与宪法相抵触
 宪法是根本法，是规定国家最根本最重要问题的法律
√ 宪法是“母法”，是制定普通法律的依据
√ 宪法是一切国家机关、社会团体和全体公民的最高行为准则

【习题67（多选题 ）】
Question：决定宪法居于根本法地位的因素主要是\n
Answer：
√ 在效力上，它具有最高的法律效力
√ 在内容上，它规定国家最根本、最重要的问题
√ 在制定和修改程序上，它比其他法律更为严格
 在形式上，它有着逻辑严谨的宪法典

【习题68（多选题 ）】
Question：我国宪法规定，中华人民共和国是（ ）的社会主义国家。\n
Answer：
√ 工人阶级领导的 
√ 以工农联盟为基础的
 无产阶级专政
√ 人民民主专政

【习题69（多选题 ）】
Question：现阶段我国公有制经济包括\n
Answer：
 合资企业
√ 劳动群众集体所有制经济
 股份制经济 
√ 全民所有制经济 

【习题70（多选题 ）】
Question：据我国宪法的规定，民族自治地方的自治机关包括：\n
Answer：
√ 人民政协 
√ 人民代表大会
 宗教组织
√ 人民政府

【习题71（多选题 ）】
Question：在我国，享有选举权的基本条件是\n
Answer：
√ 未被剥夺政治权利
√ 具有中国国籍，是中华人民共和国公民
√ 年满１８周岁
 有权利能力和行为能力


《6.思想道德修养和法律基础  第八章  第二节 我国的实体法律制度》

【习题1（单选题 ）】
Question：中华人民共和国民法调整
Answer：
 纵向的财产关系
√ 平等主体间的财产关系
 所有的财产关系
 经济管理关系

【习题2（单选题 ）】
Question：我国民法的首要原则是
Answer：
√ 平等原则
 合法原则
 诚实信用原则
 保护公民、法人合法权益原则

【习题3（单选题 ）】
Question：甲为躲避疯狗的追咬，不得已将路边乙的房门踢开，冲进屋内躲藏。甲的行为是
Answer：
 故意犯罪
 正当防卫
√ 紧急避险
 侵犯公民住宅

【习题4（单选题 ）】
Question：诉讼时效中止后，从中止时效的原因消除之日起，诉讼时效期间
Answer：
 重新计算
 不再计算
√ 继续计算
 届满

【习题5（单选题 ）】
Question：甲答应赠与乙500元，资助乙上学，乙只有15岁，甲赠给乙300元后不再给，而乙则认为甲答应赠 500元，应全部赠与，遂向甲要另外200元。则
Answer：
√ 甲赠与300元的合同有效，另200元的赠与不成立
 甲应给乙200元，否则即违约
 甲可向乙请求追还300元
 甲无须给付，且因乙未成年，欠的无效

【习题6（单选题 ）】
Question：能够引起民事法律关系发生、变更和消灭的客观现象称为民事
Answer：
 法律行为
 法律后果
√ 法律事实
 法律原因

【习题7（单选题 ）】
Question：王某于1960年出，1967年上小学，1973年上中学至1979年参加工作，1985年结婚，依照我国民法通则的规定。王某自下列哪年起享有民事权利能力
Answer：
 1978年
√ 1960年
 1973年
 1985年

【习题8（单选题 ）】
Question：王某15周岁，是中国科技大学学生，智力超常，生活自理能力很强，根据《民法通则》的规定，他属于
Answer：
√ 限制民事行为能力人
 超常民事行为能力人
 无民事行为能力人
 完全民事行为能力人

【习题9（单选题 ）】
Question：一年级的王聪看见路边一吉普车上有金属字“A”，就用小刀在后面刻上了“16”，车主发现后，应
Answer：
 向王聪索赔
 向王聪学校索赔
√ 向王聪家长索赔
 车主自己承担

【习题10（单选题 ）】
Question：胡图因失恋企图自杀，在跳入水塘后，被见状赶来的李义救起。但李义在拖胡图上岸时，脚被河底的碎玻璃划伤，后来化脓发炎，花去医疗费50元。这笔钱应由
Answer：
 李义支付
√ 胡图支付
 胡、李各付一半
 见义勇为基金支付

【习题11（单选题 ）】
Question：13岁的陈彬因喜好计算机，于某日深夜潜入光大电子城窃走价值3万元的元器件，案发后被追回。对陈彬应
Answer：
 从轻减轻处罚
 追究刑事责任
 无法律规定
√ 不追究刑事责任

【习题12（单选题 ）】
Question：于建和王朋坐在路边休息时，女青年小兰从前面走过，于建对王朋说，“这个女人借我钱不还，真狠不得杀了她。”王即拣起一块石头向小兰砸去，造成小兰半身瘫痪。此案的犯罪主体是
Answer：
√ 于建和王朋
 王朋
 不构成犯罪
 于建

【习题13（单选题 ）】
Question：1990年1月20日甲与乙订立借款5万元的合同，合同约定还款期限为2年。丙为借款人乙的担保人（保证人），乙借款一年后即速还2万元，1991年3月30日因经营需要，乙又向甲借款4万元，并约定与前借款同时还清，但甲、乙均未向丙提及该借款事宜，现借款期限届满，乙无力偿还借款，甲请求丙负责还债。丙应偿还甲（ ）
Answer：
 5万元
 7万元
√ 3万元
 4万元

【习题14（单选题 ）】
Question：根据《消权法》规定，经营者提供商品或服务有欺诈行为的，应当支付所收取商品价款或费用( )的惩罚性赔偿金。
Answer：
 一半
 二倍
√ 一倍
 三倍

【习题15（单选题 ）】
Question：刑法就是规定（ ）的法律。
Answer：
 违法和犯罪
 犯罪
√ 犯罪和刑罚
 刑罚

【习题16（单选题 ）】
Question：不能完全辨认自己行为的精神病人是
Answer：
√ 限制行为能力人
 完全行为能力人
 视情况而定
 无行为能力人

【习题17（单选题 ）】
Question：行为成立犯罪所必须具备的诸要件是由
Answer：
 侦察机关认定的
√ 刑法加以规定的
 法院审理认定的
 检察机关认定的

【习题18（单选题 ）】
Question：犯罪的客体是指
Answer：
 一切犯罪所共同侵犯的客体
 全部社会关系
√ 刑法所保护的而为犯罪行为所危害的社会关系
 某些犯罪所共同侵犯的客体

【习题19（单选题 ）】
Question：犯罪主体是指实施了危害社会的行为，依法应当承担刑事责任的
Answer：
√ 自然人和单位
 自然人
 单位
 法律没有明确规定

【习题20（单选题 ）】
Question：醉酒的人犯罪
Answer：
 应当从轻处罚
 可以负刑事责任
 可以从轻、减轻处罚
√ 应当负刑事责任

【习题21（单选题 ）】
Question：李某在自家承包的可耕地上打水井时挖出一坛黄金，这坛黄金归李某所有。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题22（单选题 ）】
Question：甲乙系兄弟，在父亲死亡后，二人签订了一个书面协议；母亲完全由兄赡养，母亲的遗产由兄继承，弟不负赡养母亲的义务，亦不继承母亲的遗产，该协议合法有效。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题23（单选题 ）】
Question：不论犯罪的行为还是结果，只要有其中任何一项发生在我国领域内，就认为是在我国犯罪，适用我国刑法。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题24（单选题 ）】
Question：甲和乙领取结婚证后,回家途中发生车祸,甲当场死亡,甲的父母和乙及其前夫的儿子可作为其法定继承人继承甲的遗产。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题25（单选题 ）】
Question：最长的诉讼时效期间是20年。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题26（单选题 ）】
Question：我国刑罚中的附加刑既可独立适用，也可附加适用。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题27（单选题 ）】
Question：吴某下落不明4年后，其妻向人民法院申请宣告他死亡，人民法院宣告吴某为失踪人。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题28（单选题 ）】
Question：消费者从事的消费活动通常属于生活消费。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题29（单选题 ）】
Question：行政许可，也就是通常所说的：“行政审批”。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题30（单选题 ）】
Question：我国行政法的基本原则是依法行政原则。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题31（单选题 ）】
Question：外国人也可以成为我国的民事主体。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题32（单选题 ）】
Question：拘留属于行政处罚。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题33（单选题 ）】
Question：我国《民法》调整公民、法人之间的人身关系和财产关系。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题34（单选题 ）】
Question：公民的民事权利能力始于出生，终于死亡。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题35（单选题 ）】
Question：甲已满16周岁，在一家商场工作，甲属于限制民事行为能力人。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题36（多选题 ）】
Question：法律事实一般可概括为两类是
Answer：
√ 法律行为
√ 法律事件
 合法行为
 非法行为

【习题37（多选题 ）】
Question：财产所有权取得的合法方式有
Answer：
√ 原始取得
 继承
 买卖
√ 继受取得

【习题38（多选题 ）】
Question：我国《专利法》的保护对象包括
Answer：
√ 发明
 发现
√ 实用新型
√ 外观设计

【习题39（多选题 ）】
Question：以下哪些合同无效
Answer：
√ 甲方卖给乙方电脑，同时要求必须购买其软件
√ 合同标的是国家禁止的
 代理人经被代理人委托同企业签定的经济合同
√ 代理人以被代理人的名义同自己所代理的其他人签定的经济合同

【习题40（多选题 ）】
Question：代理的种类有
Answer：
√ 法定代理 
 合同代理
√ 指定代理 
√ 委托代理

【习题41（多选题 ）】
Question：我国刑法的基本原则有
Answer：
√ 罪行相当原则 
√ 适用刑法一律平等原则
√ 罪刑法定原则
 惩罚与教育相结合原则

【习题42（多选题 ）】
Question：剥夺政治权利的内容包括
Answer：
 继承权
√ 担任国家机关职务的权利
√ 选举权和被选举权
√ 言论、出版、集会、结社、游行、示威的自由权利

【习题43（多选题 ）】
Question：我国的实体法律制度主要包括
Answer：
√ 行政法律制度 
√ 民事法律制度
√ 经济法律制度 
√ 刑事法律制度

【习题44（多选题 ）】
Question：行政行为分为
Answer：
 一般行政行为 
 合法行政行为
√ 具体行政行为 
√ 抽象行政行为 

【习题45（多选题 ）】
Question：具体行政行为主要包括
Answer：
√ 行政裁决 
√ 行政合同 
√ 行政强制
√ 行政许可 

【习题46（多选题 ）】
Question：行政主体承担行政责任的主要方式有
Answer：
√ 赔礼道歉
 批评 
√ 行政赔偿 
√ 纠正不当行政行为 

【习题47（多选题 ）】
Question：民法的基本原则有
Answer：
√ 平等原则 
√ 自愿原则 
√ 诚实信用原则
√ 公平原则 

【习题48（多选题 ）】
Question：根据公民的年龄和理智程度，可将公民分为
Answer：
√ 完全民事行为能力人 
√ 无民事行为能力人 
 一般民事行为能力人
√ 限制民事行为能力人 

【习题49（多选题 ）】
Question：法人成立的条件
Answer：
√ 能够独立承担民事责任
√ 依法成立
√ 有必要的财产和经费 
√ 有自己的名称、组织机构和场所 

【习题50（多选题 ）】
Question：民事法律行为可以采用
Answer：
√ 书面形式 
√ 其他形式 
√ 口头形式
 没有规定

【习题51（多选题 ）】
Question：债权包含
Answer：
√ 保护请求权 
 土地使用权
√ 给付受领权 
√ 给付请求权 

【习题52（多选题 ）】
Question：能够成为我国民事主体的有
Answer：
 个体工商户 
√ 法人 
√ 公民 
√ 其他组织

【习题53（多选题 ）】
Question：民事法律关系的三要素是
Answer：
√ 内容 
 标的物
√ 客体 
√ 主体 

【习题54（多选题 ）】
Question：知识产权主要包括
Answer：
√ 专利权 
√ 商标权 
√ 植物新品种权
√ 著作权 


《6.思想道德修养和法律基础  第八章  第三节 我国的程序法律制度》


《6.思想道德修养和法律基础  结束语  结束语 立志做社会主义“四有”新人》
