

《31.中国共产党章程   总纲》

【习题1（单选题 ）】
Question：中国共产党是中国工人阶级的先锋队，同时是（ ）的先锋队，是中国特色社会主义事业的领导核心，代表中国先进生产力的发展要求，代表中国先进文化的前进方向，代表中国最广大人民的根本利益。\n
Answer：
 D.无产阶级
√ C.中国人民和中华民族
 B.中华民族
 A.中国人民

【习题2（单选题 ）】
Question：中国共产党以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想和（ ）作为自己的行动指南。\n
Answer：
 C.社会主义核心价值
√ B.科学发展观
 A.社会主义荣辱观
 D.“四有”精神

【习题3（单选题 ）】
Question：党的最高理想和最终目标（ ）
Answer：
 C.实现中华民族的复兴
√ A.实现共产主义
 D.实现中国梦
 B.实现共同富裕

【习题4（多选题 ）】
Question：中国特色社会主义制度包括（ ）。\n
Answer：
√ A.根本政治制度
√ B.基本政治制度和基本经济制度
√ D.体制与机制
√ C.中国特色社会主义法律体系

【习题5（多选题 ）】
Question：十八大党章提出建设（ ）的马克思主义执政党，使我们党始终走在时代前列。\n
Answer：
√ B.服务型
√ A.学习型
 C.发展型
√ D.创新型

【习题6（多选题 ）】
Question：始终做到“三个代表”，是我们党的 （ ）。\n\n
Answer：
 A.治国之策
√ C.执政之基
√ D.力量之源
√ B.立党之本

【习题7（多选题 ）】
Question：我们党的最大政治优势是（ ），党执政后的最大危险是(   ）
Answer：
 B.加强干部廉政建设
√ C.脱离群众
 D.加强自律建设
√ A.密切联系群众

【习题8（判断题 ）】
Question：以经济建设为中心是兴国之要，稳定仍是解决我国所有问题的关键。\n
Answer：
 正确
√ 错误

【习题9（判断题 ）】
Question：以邓小平同志为核心的党的第二代中央领导集体带领全党全国各族人民深刻总结我国社会主义建设正反两方面经验，借鉴世界社会主义历史经验，确立了社会主义市场经济体制的改革目标和基本框架。
Answer：
 正确
√ 错误


《31.中国共产党章程   第一章 党员》

【习题1（单选题 ）】
Question：党员有退党的自由。党员要求退党，应当经支部大会讨论后（），并报上级党组织备案。
Answer：
 B.直接同意
√ A.宣布除名

【习题2（多选题 ）】
Question：预备党员的权利，除了没有　（ ） 以外，同正式党员一样。\n
Answer：
√ A.表决权
√ C.被选举权
 D.发表意见权
√ B.选举权

【习题3（判断题 ）】
Question：预备党员转为正式党员，或延长预备期，或取消预备党员资格，都应该支部大会讨论通过和上级党组织批准。
Answer：
√ 正确
 错误


《31.中国共产党章程   第二章 党的组织制度》

【习题1（单选题 ）】
Question：凡是成立党的新组织,或是撤销党的原有组织,必须由 （ ） 决定。\n
Answer：
 B.党的地方组织
 A.党的中央组织
√ D.上级党组织
 C.同级党的代表大会

【习题2（单选题 ）】
Question：党的根本组织原则是（ ）。\n
Answer：
√ B.民主集中制
 C.集体领导与个人分工负责制
 A.少数服从多数制
 D.专制独裁

【习题3（多选题 ）】
Question：党章规定，凡事重大问题，党的各级委员会都要按照（）、（）、（）、（）的原则，由党的委员会集体讨论作出决定。
Answer：
√ B.民主集中
√ D.会议决定
√ C.个别酝酿
√ A.集体领导


《31.中国共产党章程   第三章 党的中央组织》

【习题1（单选题 ）】
Question：党章规定，党的全国代表大会每(  )举行一次，由中央委员会召集
Answer：
 B.三年
√ C.五年
 D.七年
 A.一年

【习题2（单选题 ）】
Question：中央委员会全体会议由中央政治局召集，每年至少举行(  )
Answer：
 C.三次
 D.四次
√ A.一次
 B.两次


《31.中国共产党章程   第四章 党的地方组织》

【习题1（单选题 ）】
Question：党的地方各级委员会全体会议，每年至少召开（）
Answer：
 D.四次
 C.三次
 A.一次
√ B.两次

【习题2（单选题 ）】
Question：党的县（旗）、自治县，不设区的市和市辖区的委员会，每届任期五年，这些委员会的委员和候补委员必须有(    )的党龄
Answer：
√ C.三年以上
 B.两年以上
 A.一年以上
 D.四年以上


《31.中国共产党章程   第五章 党的基层组织》

【习题1（单选题 ）】
Question：党的基层组织要宣传和执行党的路线、方针、政策，宣传和执行党中央、上级组织和本组织的决议，充分发挥党员的先锋模范作用，积极（ ），团结、组织党内外的干部和群众，努力完成本单位所担负的任务。\n
Answer：
√ C.创先争优
 D.谈论交流
 B.学习理论
 A.组织活动

【习题2（单选题 ）】
Question：党的基层委员会每届任期（ ）
Answer：
√ D.三年至五年
 B.二年至三年
 C.三年至四年
 A.一年至二年


《31.中国共产党章程   第六章 党的干部》

【习题1（单选题 ）】
Question：党重视教育、培训、选拔、考核和（ ）干部，特别是培养、选拔优秀年轻干部。\n
Answer：
 C.领导
√ B.监督
 A.管理
 D.考察

【习题2（单选题 ）】
Question：党选拔干部努力实现干部队伍的革命化、（）、知识化、专业化。\n
Answer：
 D.中年化
√ A.年轻化
 C.科学化
 B.青年化

【习题3（多选题 ）】
Question：党的干部是党的事业的骨干，是人民的公仆，党按照（ ）的原则党选拔干部。\n
Answer：
√ D.以德为先
√ C.德才兼备
  B.政治性强
 A.政绩突出

【习题4（多选题 ）】
Question：党选拔干部，坚持（ ），反对任人唯亲。\n
Answer：
√ D.任人唯贤
√ C.五湖四海
 B.政治性强
 A.政绩突出


《31.中国共产党章程   第七章 党的纪律》

【习题1（单选题 ）】
Question：党章第二条指出，中国共产党党员永远是劳动人民的普通一员。除了（）规定范围内的个人利益和工作职权以外，所有共产党员都不得谋求任何私利和特权。\n
Answer：
 A.宪法和法律
 C.政策和法规
 D.党的章程和纲领
√ B.法律和政策

【习题2（单选题 ）】
Question：党内的最高处分是 （ ）。\n
Answer：
 A.撤职
 B.留党察看
√ D.开除党籍
 C.严重警告

【习题3（单选题 ）】
Question：留党察看最长不超过（ ）
Answer：
√ B.两年
 C.三年
 D.四年
 A.一年

【习题4（多选题 ）】
Question：党的纪律处分有（  ）
Answer：
√ E.开除党籍
√ D.留党察看
√ B.严重警告
√ C.撤销党内职务
√ A.警告


《31.中国共产党章程   第八章 党的纪律检查机关》

【习题1（单选题 ）】
Question：党的各级纪律检查委员会的主要任务是：维护党的章程和其他党内法规，检查党的路线、方针、政策和决议的执行情况，协助党的委员会加强党风建设和组织协调（ ）工作。\n
Answer：
 D.党内监督
 A.经济
 B.精神文明建设
√ C.反腐败


《31.中国共产党章程   第九章 党 组》

【习题1（单选题 ）】
Question：党组的成员，由批准成立党组的（）决定
Answer：
√ B.党组织
 A.党支部


《31.中国共产党章程   第十章 党和共产主义青年团的关系》

【习题1（单选题 ）】
Question：根据《党章》规定，共青团中央委员会受党中央委员会领导。共青团的地方各级组织受（）领导。\n
Answer：
 C.共青团中央委员会
√ D.同级党的委员会和共青团上级组织的双重
 B.共青团上级组织
 A.同级党的委员会

【习题2（多选题 ）】
Question：中国共产主义青年团是中国共产党领导的先进青年的群众组织，是广大青年在实践中学习中国特色社会主义和共产主义的学校，是党的（）和（）
Answer：
√ A.助手
 D.常备军
√ C.后备军
 B.帮手


《31.中国共产党章程   第十一章 党徽党旗》

【习题1（单选题 ）】
Question：中国共产党党徽为（ ）组成的图案。
Answer：
√ A.镰刀和锤头
 D.镰刀和箭头
 B.镰刀和斧头
 C.镰刀和榔头

【习题2（单选题 ）】
Question：中国共产党党旗为旗面缀有（）的红旗。\n
Answer：
√ C.金黄色党徽图案
 A.金黄色党徽
 D.黄色党徽
 B.黄色党徽图案
