

《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第八章　 本章导入》


《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第八章　 第一节　建设中国特色社会主义经济》

【习题1（单选题 ）】
Question：改革开放开始后一个很长时期内，我国经济体制改革的核心问题是如何正确认识和处理（ ）的关系。
Answer：
√ 计划与市场   
  姓“资”与姓“社”
 政府与市场     
 政府与企业

【习题2（单选题 ）】
Question：2013年，中共十八届三中全会明确提出，要使市场在资源配置中起决定性作用和更好发挥政府作用。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题3（单选题 ）】
Question：1992年党的十四大确立了社会主义市场经济体制的改革目标，提出要使市场在国家宏观调控下对资源配置起决定性作用。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题4（单选题 ）】
Question：党的十四大，第一次明确提出，公有制为主体、多种所有制经济共同发展，是我国社会主义初级阶段的基本经济制度。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题5（单选题 ）】
Question：混合所有制经济是基本经济制度的重要实现形式，是坚持公有制主体地位，增强国有经济活力、控制力、影响力的一个有效途径和必然选择。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题6（多选题 ）】
Question：社会主义市场经济理论的要点有（   ）
Answer：
√ 计划经济和市场经济不是划分社会制度的标志
 市场经济作为资源配置的一种方式不能和不同社会制度结合
√ 计划和市场都是经济手段，对经济活动的调节各有优势和长处
√ 市场经济作为资源配置的一种方式和不同社会制度结合具有不同的性质

【习题7（多选题 ）】
Question：毫不动摇地巩固和发展公有制经济，是坚持和完善社会主义初级阶段基本经济制度必须遵循的一条基本原则。我国的公有制经济包括（   ） 
Answer：
√  国有经济
 外资经济  
√  集体经济    
√  混合所有制经济中的国有成分和集体成分  

【习题8（多选题 ）】
Question：在我国，按生产要素分配就其内容不同可以分为（）
Answer：
√  以劳动作为生产要素参与分配 
√  劳动以外的生产要素所有者参与分配 
√ 管理和知识产权类的生产要素参与分配
 按劳分配 

【习题9（多选题 ）】
Question：推动我国经济持续健康发展，必须（   ）
Answer：
√ 加快转变经济发展方式 
√ 坚持走中国特色自主创新道路，实施创新驱动发展战略
√ 健全城乡发展一体化体制机制
√ 坚持走中国特色新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化道路。


《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第八章　 第二节　建设中国特色社会主义政治》

【习题1（单选题 ）】
Question：（）是社会主义民主政治的本质和核心要求，是社会主义政治文明建设的根本出发点和归宿。
Answer：
 人民民主专政
√ 人民当家作主   
 党的领导 
 依法治国 

【习题2（单选题 ）】
Question：民族区域自治是中国共产党解决民族问题的基本政策，也是我国家一项基本政治制度。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题3（单选题 ）】
Question：中共十五大把依法治国确定为党领导人民治理国家的基本方略，提出了“依法治国，建设社会主义法治国家”的历史任务。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题4（多选题 ）】
Question：推进中国特色社会主义民主政治建设，必须坚持（）的有机统一。
Answer：
√ 人民当家作主 
√ 依法治国
 人民民主专政
√ 党的领导   

【习题5（多选题 ）】
Question：我国现阶段的人民民主专政实质上是无产阶级专政，因为它与无产阶级专政的（） 相同。
Answer：
√ 职能   
√ 历史使命
√ 性质    
√ 作用   

【习题6（多选题 ）】
Question：中国人民政治协商会议的主要职能是（）。
Answer：
√ 民主监督
√ 参政议政
 依法执政   
√ 政治协商   

【习题7（多选题 ）】
Question：党的十八届三中全会提出了建设“法治中国”的目标和任务，强调“建设法治中国，必须（   ）。”
Answer：
 坚持党的领导
√ 坚持依法治国、依法执政、依法行政共同推进
 坚持人民当家作主
√ 坚持法治国家、法治政府、法治社会一体建设

【习题8（多选题 ）】
Question：党的十八届三中全会提出了深化政治体制改革的主要任务（）
Answer：
√ 推动人民代表大会制度与时俱进
√ 发展基层民主
 建设法治中国
√ 推进协商民主广泛多层制度化发展


《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第八章　 第三节　建设中国特色社会主义文化》

【习题1（单选题 ）】
Question：（）是社会主义核心价值体系的主题。
Answer：
√ 中国特色社会主义共同理想   
  以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神   
 马克思主义指导思想   
  社会主义荣辱观

【习题2（单选题 ）】
Question：中国特色社会主义文化建设必须坚持把社会效益放在首位、社会效益和经济效益相统一。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题3（单选题 ）】
Question：我国既是一个文化资源大国也是一个文化强国。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题4（多选题 ）】
Question：坚持中国特色社会主义文化发展道路，必须（）
Answer：
√ 坚持自己的民族特色  
√ 以马克思主义为指导
√ 发挥人民在文化建设中的主体作用
√ 积极吸收、借鉴国外优秀文化成果

【习题5（多选题 ）】
Question：社会主义核心价值体系的基本内容包括 （）。
Answer：
√ 社会主义荣辱观
√  以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神   
√ 马克思主义指导思想   
√ 中国特色社会主义共同理想   

【习题6（多选题 ）】
Question：党的十八大首次提出，要（）,积极培育和践行社会主义核心价值观。
Answer：
√ 倡导爱国、敬业、诚信、友善
 倡导自由、民主、人权、博爱
√ 倡导富强、民主、文明、和谐
√ 倡导自由、平等、公正、法治

【习题7（多选题 ）】
Question：所谓文化强国，是指这个国家具有强大的文化力量。这种力量表现为（）
Answer：
√ 具有高度文化素养的国民   
√ 强大的文化软实力  
√ 发达的文化产业    
 先进的科学技术


《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第八章　 第四节　建设社会主义和谐社会》

【习题1（单选题 ）】
Question：（   ）是中国特色社会主义的本质属性，是国家富强、民族振兴、人民幸福的重要保证。
Answer：
 发展生产力
 人民当家作主
 解放生产力
√  社会和谐

【习题2（单选题 ）】
Question：党的（   ）第一次将“社会更加和谐”作为全面建设小康社会的重要奋斗目标。
Answer：
 十七大  
 十八大
 十五大 
√ 十六大   

【习题3（单选题 ）】
Question：党的十八大指出：加强社会建设，必须以（    ）为重点，积极解决好教育、就业、收入分配、社会保障、医疗卫生和社会管理等直接关系人民群众根本利益和现实利益的问题。
Answer：
√ 保障和改善民生  
 促进教育公平   
 缩小收入差距
 扩大就业 

【习题4（单选题 ）】
Question：建设和谐社会是贯穿中国特色社会主义事业全过程的长期历史任务。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题5（多选题 ）】
Question：我们所要建设的社会主义和谐社会，是民主法治、公平正义、诚信友爱、充满活力、安定有序、人与自然和谐相处的社会。（）
Answer：
√ 人与自然和谐相处
√ 民主法治、公平正义 
√ 安定有序
√ 诚信友爱、充满活力  

【习题6（多选题 ）】
Question：改进社会治理方式，坚持（）
Answer：
√  依法治理
√  系统治理
√  源头治理
√  综合治理


《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第八章　 第五节　建设社会主义生态文明 》

【习题1（单选题 ）】
Question：生态文明的核心是正确处理（）的关系。
Answer：
√  人与自然
  人与经济
  人与人
  人与社会

【习题2（单选题 ）】
Question：（）是人与自然相处时应遵循的基本原则，要求人顺应自然的客观规律，按自然规律办事。
Answer：
  尊重自然
√  顺应自然 
  征服自然
  保护自然

【习题3（单选题 ）】
Question：节约资源和保护环境是我国的一项基本国策。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题4（多选题 ）】
Question：中国特色社会主义生态文明体现了（   ）的思想。
Answer：
√  可持续发展  
√  循环发展
√  和谐发展  
√  全面发展   

【习题5（多选题 ）】
Question：党的十八大提出，面对资源约束趋紧、环境污染严重、生态系统退化的严峻形势，必须树立（   ）的生态文明理念。
Answer：
  征服自然
√  尊重自然
√  顺应自然
√  保护自然

【习题6（多选题 ）】
Question：坚持节约资源和保护环境的基本国策，就要（   ） 
Answer：
√ 坚持节约优先、保护优先、自然恢复为主
√ 着力推进绿色发展、循环发展、低碳发展
√ 形成节约资源和保护环境的空间格局、产业结构、生产方式、生活方式
 无节制开发新能源


《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第九章　 本章导入》


《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第九章　 第一节　实现祖国完全统一是中华民族的根本利益》

【习题1（单选题 ）】
Question：秦王朝建立了中央集权的封建专制制度，有力推动了国家的统一。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题2（单选题 ）】
Question：新中国成立后，中国共产党和中国政府一直致力于推进祖国完全统一大业，顺利实现了香港、澳门的回归。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题3（单选题 ）】
Question：台湾问题是中国国内战争遗留下来的问题。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题4（单选题 ）】
Question：进入新世纪，江泽民在庆祝建党80周年讲话中指出，完成祖国的统一大业与推进现代化、维护世界和平与促进共同发展并列为党的三大历史任务。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题5（单选题 ）】
Question：毛泽东曾严正指出，台、澎、金、马整个地收复回来，完成祖国统一，这是中国人民的神圣任务，这是中国内政。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题6（单选题 ）】
Question：胡锦涛强调，实现祖国的完全统一，符合包括台湾同胞在内的全中国人民的共同利益。
Answer：
√ 正确
 错误


《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第九章　 第二节 “和平统一、一国两制”的科学构想及其实践》

【习题1（单选题 ）】
Question：“和平统一、一国两制”的构想最早是针对（）问题提出的。
Answer：
  香港、澳门问题
√  台湾问题    
  两个德国问题  
  朝鲜半岛问题  

【习题2（单选题 ）】
Question：1950年，解放台湾的计划被迫搁置，原因是（）。
Answer：
√  朝鲜战争爆发    
  制定和实施“过渡时期总路线”
  美国与蒋介石集团签订“共同防御条约”
  西藏和平解放  

【习题3（单选题 ）】
Question：周恩来将一系列和平解决台湾问题的思想、政策和主张归纳为（）。
Answer：
  和平解放    
√  一纲四目
  联蒋抵美  
  九条方针 

【习题4（单选题 ）】
Question：1985年3月，（）正式把“一国两制”确定为中国的一项基本国策。
Answer：
  全国政协六届三次会议
  中共十二届三中全会    
  六届全国人大一次会议   
√  六届全国人大三次会议

【习题5（单选题 ）】
Question：“和平统一、一国两制”构想的核心是（）。
Answer：
√  一个中国
  港澳台高度自治
  尽最大努力争取和平统一      
  坚定不移走中国特色社会主义道路    

【习题6（多选题 ）】
Question：“一纲四目”的“四目”包括（）。
Answer：
√  互不破坏对方团结
√  经费不足由中央拨付
√  台湾社会改革可从缓
√  外交权必须统一于中央   
  台湾必须统一于中国    

【习题7（多选题 ）】
Question：2005年3月，胡锦涛提出了新形势下发展两岸关系的四点意见包括（）。
Answer：
  决不承诺放弃使用武力
√  贯彻寄希望于台湾人民的方针决不改变  
√  坚持一个中国原则决不动摇    
√  争取和平统一的努力决不放弃
√  反对“台独”分裂活动决不妥协

【习题8（多选题 ）】
Question：2013年6月，习近平就坚定不移走两岸和平发展道路提出的四点意见包括（ ）。
Answer：
√  坚持在认清历史发展趋势中把握两岸关系前途
  携手共进、戮力同心，努力开创两岸关系和平发展新局面
√  坚持稳步推进两岸关系全面发展
√  坚持增进互信、良性互动、求同存异、务实进取
√  坚持从中华民族整体利益的高度把握两岸关系大局


《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第十章　 本章导入》


《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第十章　 第一节　外交和国际战略理论的形成依据》

【习题1（单选题 ）】
Question：20世纪60年代，毛泽东提出了“两个中间地带”的思想，按此划分，属于第二个中间地带的是（）。
Answer：
  苏联 
  中国
  美国   
√  日本  

【习题2（单选题 ）】
Question：1974年，毛泽东在会见赞比亚总统卡翁达时，提出了三个世界划分的战略，属于“第一世界”的是（）。
Answer：
  拉丁美洲 
  欧洲   
√  美苏
  整个非洲   

【习题3（单选题 ）】
Question：根据邓小平的论述，（）提出了和平与发展是当今世界的两大主题这一深刻判断。
Answer：
  中共十四大
  中共十二大    
√  中共十三大 
  中共十一届三中全会  

【习题4（单选题 ）】
Question：本世纪头20年是一个必须紧紧抓住并且可以大有作为的重要战略机遇期，这是（）提出的。
Answer：
√  中共十六大  
  中共十五大   
  中共十七大  
  中共十八大

【习题5（多选题 ）】
Question：属于“三个世界划分”中的第二世界的国家和地区有（）。
Answer：
√  澳洲  
√  加拿大  
  中国
√  日本   
√  欧洲  

【习题6（多选题 ）】
Question：邓小平对和平与发展时代主题的判断，其基本点是（）。
Answer：
  和平共处五项原则
√  和平与发展成为时代主题，并不意味着这两个问题已经解决
√  和平与发展是当今世界两大带有全球性的战略问题
√  世界大战在一个相当长的时期内可以避免
√  和平与发展是相辅相成的


《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第十章　 第二节　坚持走和平发展道路》

【习题1（多选题 ）】
Question：中国走和平发展道路，因为和平发展道路（）。
Answer：
√  是一条统筹国内发展和对外开放的发展道路
√  是基于中国特色社会主义的必然选择
√  是一条勇于参与经济全球化而又坚持广泛合作、互利共赢的发展道路
√  是中华民族优秀文化传统的继承和发展，也是中国人民从近代苦难遭遇中得出的必然结论
√  是基于当今世界发展潮流的必然选择。

【习题2（多选题 ）】
Question：中国坚持走和平发展道路，但决不牺牲国家核心利益，包括（ ）。
Answer：
√ “一边倒”  
√ “打扫干净屋子再请客”
√  国家主权和国家安全  
√  国家统一 
√  领土完整 

【习题3（多选题 ）】
Question：新中国成立初期，毛泽东提出的三大外交方针是（ ）。
Answer：
 “和为贵”    
√ “打扫干净屋子再请客”
√ “另起炉灶”   
√ “一边倒”   
 “冷战共处”  

【习题4（多选题 ）】
Question：和平共处五项原则包括（）。
Answer：
√  和平共处
√  互不干涉内政
√  平等互利           
√  互不侵犯 
√  互相尊重主权和领土完整  

【习题5（多选题 ）】
Question：独立自主和平外交政策的基本原则包括（ ）。
Answer：
√  坚持独立自主地处理一切国际事务的原则
  坚持爱国主义与国际共产主义相统一的原则
√  坚持和平共处原则为指导国家间关系的基本准则
√  坚持同发展中国家加强团结与合作的原则
√  坚持爱国主义与履行国际义务相统一的原则

【习题6（多选题 ）】
Question：实施互利共赢的开放战略，下面哪些说法是正确的？（ ）。
Answer：
√  符合世界各国共同发展的客观要求
√  是由我国独立自主和平外交政策和坚持走和平发展道路所决定的
  是联合国宪章规定的
√  重在推进各国和各国人民共同享受发展成果
√  必须推动建立更加公正的国际政治经济新秩序

【习题7（多选题 ）】
Question：为了建设和谐世界，应努力做到（ ）。
Answer：
√  环保上相互帮助、协力推进，共同呵护人类赖以生存的地球家园
√  安全上相互信任、加强合作，坚持用和平方式而不是战争手段解决国际争端，共同维护世界和平稳定
√  经济上相互合作、优势互补，共同推动经济全球化朝着均衡、普惠、共赢方向发展
√  文化上相互借鉴、求同存异，尊重世界多样性，共同促进人类文明繁荣进步
√  政治上相互尊重、平等协商，共同推进国际关系民主化


《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第十一章 本章导入》


《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第十一章 第一节　建设中国特色社会主义的根本目的》

【习题1（单选题 ）】
Question：社会主义最大的优越性就是共同富裕。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题2（多选题 ）】
Question：建设中国特色社会主义的根本目的是（  ）
Answer：
√  坚持共同富裕的目标　
√  坚持一切为了人民
√  坚持经济社会发展与人的全面发展的统一
  实现中华民族的伟大复兴
  实现社会主义现代化

【习题3（多选题 ）】
Question：经济社会发展与人的全面发展的关系是（   ）
Answer：
√  人的全面发展是经济社会发展的根本目的
√  经济社会发展是人的全面发展的基础和保障
√  相互促进、互为条件　
√  经济社会发展是人的全面发展的前提和条件
√  人的全面发展是经济社会发展的目标和动力


《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第十一章 第二节　中国特色社会主义建设的依靠力量》

【习题1（单选题 ）】
Question：建设中国特色社会主义人数最多的基本依靠力量（    ）
Answer：
√  农民阶级
  知识分子
  新社会阶层
  工人阶级

【习题2（单选题 ）】
Question：我国新的社会阶层是（    ）
Answer：
  先进生产力的开拓者
√  社会主义事业的建设者 
  社会主义建设的领导者
  人数最多的力量

【习题3（单选题 ）】
Question：改革开放以来，我国工人阶级队伍发生了巨大变化，工人阶级已不是我国的领导阶级。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题4（单选题 ）】
Question：现阶段我国的知识分子是小资产阶级。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题5（多选题 ）】
Question：新的社会阶层也是社会主义事业的建设者，包括（   ）
Answer：
√  中介组织从业人员和自由职业人员
√  个体户和私营企业主　
√  受聘于外资企业的管理技术人员
√  民营科技企业的创业人员和技术人员
   知识分子

【习题6（多选题 ）】
Question：巩固和发展全国各族人民团结的重要意义是（   ）
Answer：
√  建设中国特色社会主义的重要保证
√  关系到国家的统一和边疆的巩固
√  关系到社会主义现代化建设的成败　
√  有利于巩固和发展人民民主专政和安定团结的政治局面
√  关系到各民族地区自身的发展


《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第十一章 第三节　巩固和发展爱国统一战线》

【习题1（单选题 ）】
Question：新时期爱国统一战线的性质是（   ）
Answer：
  民族主义的
  爱国主义的
  民主主义的
√  社会主义的

【习题2（单选题 ）】
Question：社会主义时期解决民族问题的基本原则是（   ）
Answer：
  优先发展少数民族地区的经济与文化
√  坚持民族平等、民族团结、各民族共同繁荣
  反对大民族主义
  反对地方民族主义

【习题3（单选题 ）】
Question：爱国统一战线的核心问题是党的领导问题。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题4（单选题 ）】
Question：民族平等是民族团结、各民族共同繁荣的政治前提和基础。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题5（单选题 ）】
Question：我国实行政教分离的原则，任何宗教都没有超越宪法和法律的特权。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题6（多选题 ）】
Question：现阶段我国爱国统一战线的范围包括（   ）
Answer：
  与我国有联系的外籍华人
  台湾同胞、港澳同胞、海外侨胞
√  拥护社会主义的爱国者
√  拥护祖国统一的爱国者
√  全体社会主义劳动者

【习题7（多选题 ）】
Question：我国处理民族问题的基本原则有（   ）
Answer：
  民族互相监督原则
√  民族平等原则
√  共同繁荣原则
√  民族团结原则
  民族和平共处原则


《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第十一章 第四节　国防和军队现代化建设》

【习题1（单选题 ）】
Question：人民民主专政的坚强柱石是人民解放军。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题2（单选题 ）】
Question：新的历史时期人民军队建设的中心任务是现代化。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题3（单选题 ）】
Question：人民解放军的宗旨是全心全意为人民服务。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题4（单选题 ）】
Question：军队“三化”建设是指革命化现代化信息化。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题5（多选题 ）】
Question：加强国防和军队建设，在中国特色社会主义事业总体布局中具有重要地位。原因在于（   ）
Answer：
√ 人民解放军是社会主义现代化建设的重要力量
√  人民解放军是捍卫社会主义祖国的钢铁长城
√ 人民解放军是人民民主专政的坚强柱石
 人民解放军是对外扩张的主要支撑

【习题6（多选题 ）】
Question：1997年，中央军委提出了国防和军队现代化建设“三步走”战略是（   ）
Answer：
  到2020年，实现国防和军队现代化
  到本世纪中叶，实现国防和军事强国梦
√  到2020年，力争基本实现机械化，信息化建设取得重大进展
√  到本世纪中叶，实现国防和军队现代化
√  到2010年，重点是压缩规模、优化结构和发展性能先进的武器装备

【习题7（多选题 ）】
Question：走中国特色军民融合式发展路子，关键是（   ）
Answer：
√  军队人才培养体系
√  国防动员体系
√  建立和完善军民结合、寓军于民的武器装备科研生产体系
  构建中国特色现代军事力量体系
√  军队保障体系


《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第十二章 本章导入》


《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第十二章 第一节　党的领导是社会主义现代化建设的根本保证》

【习题1（单选题 ）】
Question：中国共产党的宗旨是（ ）。
Answer：
  严格组织纪律 
√  全心全意为人民服务  
  巩固阶级基础
  大公无私  

【习题2（单选题 ）】
Question：“两个先锋队”是不可分割的统一整体。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题3（单选题 ）】
Question：坚持党的领导不用改善党的领导。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题4（多选题 ）】
Question：中国共产党的执政地位是（ ）
Answer：
√  历史的选择   
√ 人民的选择 
  中国现代化的要求 
 维护国家统一的要求

【习题5（多选题 ）】
Question：当前改善党的领导必须（ ）
Answer：
 巩固执政地位和执政水平
√ 要正确处理党的领导和依法治国的关系
√ 要改革、完善党和国家的领导制度
√ 要不断提高党的领导水平和执政水平、提高拒腐防变和抵御风险能力


《4.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）    第十二章 第二节　全面提高党的建设科学化水平》

【习题1（单选题 ）】
Question：中国共产党执政后的最大危险是（ ）。
Answer：
 能力不足  
 消极腐败
√ 脱离群众 
 精神懈怠  

【习题2（单选题 ）】
Question：党的建设是一项伟大工程。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题3（单选题 ）】
Question：执政能力建设是党执政后的一项根本建设。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题4（多选题 ）】
Question：党的十八大提出执政党建设的主线是（ ）
Answer：
√ 执政能力建设
√ 先进性建设  
√ 纯洁性建设 
 制度建设

【习题5（多选题 ）】
Question：新形势下执政党面临的考验有（ ）
Answer：
√ 外部环境考验
√ 市场经济考验
√ 改革开放考验
√ 执政考验
