

《48.马克思主义基本原理概论   绪论》

【习题1（单选题 ）】
Question：在马克思主义科学体系中，处于核心地位的是（）
Answer：
  马克思主义政治经济学
√  科学社会主义
  马克思主义人学
  马克思主义哲学

【习题2（单选题 ）】
Question：马克思主义哲学吸取黑格尔哲学中的“合理内核”是（）
Answer：
 可知论思想    
√ 辩证法思想
 唯物主义思想 
 认识论思想

【习题3（单选题 ）】
Question：马克思从资产阶级古典政治经济学家那里继承的最重要的思想是（）
Answer：
 唯物论     
 剩余价值学说 
 辩证法
√ 劳动价值论

【习题4（单选题 ）】
Question：马克思主义生命力的根源在于（）\n        \n
Answer：
  科学性和实践性的统一
  以唯物史观和剩余价值学说为基础
√  以实践为基础的科学性与革命性的统一
  唯物论和辩证法的统一    

【习题5（单选题 ）】
Question：马克思主义最根本的世界观和方法论是（）
Answer：
 剩余价值学说和劳动价值论
 唯物主义和辩证法 
√ 辩证唯物主义和历史唯物主义
 科学社会主义

【习题6（单选题 ）】
Question：马克思主义最鲜明的政治立场是（）
Answer：
 辩证唯物主义和历史唯物主义 
 与时俱进 
 实现共产主义
√ 致力于最广大人民的根本利益

【习题7（单选题 ）】
Question：马克思主义最重要的理论品质是（）
Answer：
 辩证唯物主义和历史唯物主义 
√ 坚持一切从实际出发，理论联系实际，实事求是，在实践中检验真理和发展真理 
 致力于最广大人民的根本利益
 实现共产主义

【习题8（单选题 ）】
Question：马克思主义最崇高的社会理想是（）
Answer：
 与时俱进
 致力于最广大人民的根本利益
√ 实现共产主义
  辩证唯物主义和历史唯物主义 

【习题9（单选题 ）】
Question：整个马克思主义学说的理论基础是（）
Answer：
  阶级和阶级斗争学说
  马克思主义政治经济学
  科学社会主义学说
√  马克思主义哲学

【习题10（单选题 ）】
Question：作为马克思恩格斯一生最重要的理论发现，使得社会主义从空想变成科学的是（）
Answer：
√ 唯物史观和剩余价值学说  
 辩证法和唯物论  
 辩证唯物主义和历史唯物主义
 剩余价值学说和暴力革命

【习题11（单选题 ）】
Question：作为中国共产党和社会主义事业指导思想的马克思主义是指（） 
Answer：
  列宁创立的基本理论、基本观点和基本方法构成的科学体系
  无产阶级争取自身解放和整个人类解放的学说体系  
  关于无产阶级斗争的性质、目的和解放条件的学说   
√  不仅指马克思恩格斯创立的基本理论、基本观点和学说的体系，也包括继承者对它的发展。  

【习题12（单选题 ）】
Question：“哲学把无产阶级当作自己的物质武器，同样，无产阶级把哲学当作自己的精神武器”，这个论断的含义是（） 
Answer：
√ 马克思主义是无产阶级的世界观和方法论 
 无产阶级的存在方式是精神 
 哲学的存在方式是物质 
 无产阶级掌握哲学就由自为阶级转变为自在阶级

【习题13（单选题 ）】
Question：学习马克思主义基本原理的根本方法是（）
Answer：
 精读马列原著  
√ 理论联系实际 
 深入调查研究
 熟记基本原理 

【习题14（单选题 ）】
Question：中国共产党坚持把马克思主义基本原理同中国具体实践相结合，形成的两大理论成果是（）
Answer：
√ 毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系
 毛泽东思想和邓小平理论
 邓小平理论和科学发展观
 邓小平理论和“三个代表”重要思想

【习题15（多选题 ）】
Question：以下关于马克思主义的说法正确的是（）
Answer：
√  马克思主义诞生于19世纪的欧洲
√  马克思主义是不断发展的科学理论体系
√  马克思主义是关于无产阶级和人类解放的科学
  马克思主义的创始人只是马克思

【习题16（多选题 ）】
Question：马克思主义的三个基本组成部分是（）
Answer：
√  马克思主义哲学
  马克思主义人学
√  马克思主义政治经济学
√  科学社会主义

【习题17（多选题 ）】
Question：马克思主义的基本方法主要包括（）
Answer：
√  辩证分析的方法
√  历史分析的方法
√  群众路线的方法
√  实事求是的方法

【习题18（多选题 ）】
Question：马克思和恩格斯是在批判地继承、吸收以下哪些理论的合理成分的基础上创立马克思主义的（）
Answer：
√ 英国古典政治经济学
 古希腊哲学
√ 德国古典哲学
√ 法国和英国的空想社会主义


《48.马克思主义基本原理概论  第一章  第一节 世界的物质性》

【习题1（单选题 ）】
Question：哲学史上第一次明确提出哲学基本问题并做出科学概括和论证的哲学家是（）
Answer：
 黑格尔
 费尔巴哈
 马克思
√ 恩格斯 

【习题2（单选题 ）】
Question：全部哲学、特别是近代哲学的重大的基本问题是（）
Answer：
 哲学与人类生存活动之间的内在联系问题
√ 思维和存在的关系问题
 关于人的本质问题
 人与周围世界的基本联系问题

【习题3（单选题 ）】
Question：马克思主义认为哲学是（）
Answer：
 对各门具体科学知识的概括和总结
 关于自然界、社会和思维发展的一般规律的科学
√ 理论化系统化的世界观
 一切知识的总汇

【习题4（单选题 ）】
Question：哲学基本问题包括两个方面，这是指（）
Answer：
√ 思维和存在何者为第一性以及两者有无同一性的问题
 认识的阶段性与连续性的问题
 世界是否处于普遍联系和永恒发展之中的问题 
 生产力和生产关系、经济基础和上层建筑和关系问题 

【习题5（单选题 ）】
Question：马克思主义哲学创立之后，开始出现了（）
Answer：
 可知论与不可知论的对立
 辩证法与形而上学的对立
 唯物主义与唯心主义的对立
√ 唯物史观与唯心史观的对立

【习题6（单选题 ）】
Question：物质的唯一特性是（）
Answer：
 科学性
 普遍性
 特殊性
√ 客观实在性

【习题7（单选题 ）】
Question：马克思主义哲学关于物质范畴的正确理解是（）
Answer：
 物质是自然界的具体的物质形态
 物质是各种实物的总和
 物质的唯一特性是它的可感知性
√ 物质这个概念是从各种物的总和中抽象出来的

【习题8（单选题 ）】
Question：划分唯物主义和唯心主义的唯一标准是关于（）
Answer：
 思维和存在的同一性的问题
 理论和实践的关系问题
√ 思维和存在何者为第一性的问题
 实践是检验真理的标准问题

【习题9（单选题 ）】
Question：（）是使物质世界分化为自然界与人类社会的历史前提，又是使自然界与人类社会统一起来的现实基础。
Answer：
 运动 
√ 实践 
 精神生产  
 物质生产

【习题10（单选题 ）】
Question：中国古代哲人荀子说：“天行有常，不为尧存，不为桀亡。”这是一种（）
Answer：
 唯意志论的观点
 机械唯物主义观点
 宿命论的观点
√ 朴素唯物主义观点

【习题11（单选题 ）】
Question：“动中有静，静中有动”说的是（） 
Answer：
 物质和运动的统一    
 形而上学和诡辩论的统一   
√ 绝对运动和相对静止的统一    
 连续性与非连续性的统一

【习题12（单选题 ）】
Question：“人不能两次踏进同一条河流”和“人不能一次踏进同一条河流”这两种观点（）
Answer：
√ 前者是辩证法，后者是诡辩论
 是相同的，只是强调的方式不同
 二者都是辩证法，后者是对前者的发展
 前者是形而上学，后者是辩证法

【习题13（单选题 ）】
Question：意识的本质是（）
Answer：
 人脑主观自生的
√ 人脑对客观存在的反映
 人脑分泌的特殊现象
 可以脱离被反映者

【习题14（多选题 ）】
Question：马克思主义哲学是完备的唯物主义哲学，这是指在内容上它实现了（  ）
Answer：
 世界观和方法论的高度统一
 理论和实践的高度统一
√ 唯物辩证的自然观和历史观的高度统一
√ 唯物主义和辩证法的高度统一

【习题15（多选题 ）】
Question：马克思说：“社会生活在本质上是实践的。”这一命题的主要含义是（  ）
Answer：
√ 实践是社会关系形成的基础
√ 实践构成了社会发展的动力
 实践是社会历史的主体
√ 实践形成了社会生活的基本领域

【习题16（多选题 ）】
Question：意识对物质的反作用主要表现在（  ）
Answer：
√ 意识具有指导、控制人的行为和生理活动的作用
√ 意识活动的创造性
√ 意识活动的目的性和计划性
√ 意识具有指导实践改造客观世界的作用

【习题17（多选题 ）】
Question：辩证唯物主义把运动理解为（   ）  
Answer：
 思维领域以外的一切变化 
√ 宇宙中发生的一切变化和过程    
√ 物质的存在方式   
 新事物的产生和旧事物的灭亡  

【习题18（多选题 ）】
Question：运动和静止的关系是（  ）
Answer：
 质变和量变的关系
 抽象和具体的关系 
√ 运动是无条件的，静止是有条件的
√ 绝对和相对的关系


《48.马克思主义基本原理概论  第一章  第二节 事物的普遍联系和永恒发展》

【习题1（单选题 ）】
Question：辩证法和形而上学根本对立的焦点在于（）
Answer：
 是否承认事物的变化不仅有量的增减而且有质的变化 
 是否整体性地看问题 
 是否承认事物在运动 
√ 是否承认事物的内部矛盾是事物发展的动力    

【习题2（单选题 ）】
Question：唯物辩证法的总特征是指（）
Answer：
 事物发展过程曲折性和复杂性的统一
 事物对立面的又统一又斗争  
 运动和静止的辩证统一    
√ 事物的联系和发展的观点   

【习题3（单选题 ）】
Question：唯物辩证法的实质和核心是（）
Answer：
 世界普遍联系规律   
√ 对立统一规律  
 否定之否定规律
 质量互变规律

【习题4（单选题 ）】
Question：“头痛医头，脚痛医脚”这个观点（）
Answer：
 反映了因果联系的客观性
 体现了具体问题具体分析
√ 违背了普遍联系的思想
 违背了内因和外因的辩证关系

【习题5（单选题 ）】
Question： 唯物辩证法所理解的变化是指（   ）  
Answer：
 事物的前进上升运动
√ 事物的一切量变和质变  
 事物的质变  
 事物的量变  

【习题6（单选题 ）】
Question：唯物辩证法认为发展的实质是（） 
Answer：
 事物的简单重复和循环 
 事物数量的增加或减少
√ 新事物的产生和旧事物的灭亡  
 物体的位置移动或场所的变更

【习题7（单选题 ）】
Question：对立统一规律揭示了事物发展的（）
Answer：
√ 源泉、动力和实质内容
 基本方向和道路
 状态和过程
 客观性和条件性

【习题8（单选题 ）】
Question：不积跬步，无以至千里，不积细流，无以成江河。”这段话说明了（）
Answer：
 量变在事物发展中是不起作用的
 质变和量变是相互渗透的   
 量变是由质变引起的   
√ 质变是由量变引起的   

【习题9（单选题 ）】
Question：“肯定中包含着否定，否定中包含着肯定，”这是（）  
Answer：
 折衷主义的观点  
 诡辩论的观点  
 形而上学的观点
√ 辩证法的观点  

【习题10（单选题 ）】
Question：“扬弃”是（）  
Answer：
 矛盾的调和
√ 既克服又保留  
 抛弃 
 既保留又继承 

【习题11（单选题 ）】
Question：我国数学家华罗庚在一次报告中以“一支粉笔多长为好”为例来讲解他所倡导的优选法。对此，他解释道：“每只粉笔都要丢掉一段一定短的粉笔头，但就这一点来说，愈长愈好。但太长了，使用起来很不方便，而且容易折断。每断一次，必然浪费一个粉笔头，反而不合适。因而就出现了粉笔多长合适的问题―这就是一个优选问题。”所谓优选问题，从辩证法的角度看。就是要（）
Answer：
√ 坚持适度原则   
 保持事物质的稳定性
 注重量的积累 
 全面考虑事物属性的多样性

【习题12（单选题 ）】
Question：“沉舟侧畔千帆过，病树前头万木春。”“芳林新叶催陈叶，流水前波让后波。”这两句诗包含的哲学道理是（）
Answer：
 事物的发展是量变和质变的统一  
√ 新事物代替旧事物是事物发展的总趋势
 矛盾是事物发展的动力 
 事物是本质和现象的统一

【习题13（多选题 ）】
Question：中国古代的哲学家公孙龙提出的“白马非马”的命题，其错误是割裂了事物的（） 
Answer：
√ 一般和个别的关系
 质变和量变的关系
√ 共性和个性的关系
√ 普遍和特殊的关系

【习题14（多选题 ）】
Question：联系的特点有（） 
Answer：
 能动性
√ 多样性 
√ 普遍性 
√ 客观性
√ 条件性 

【习题15（多选题 ）】
Question：掌握辩证否定观的实践意义在于（）  
Answer：
√ 防止肯定一切和否定一切    
 对旧事物要进行完全彻底否定  
√ 对待文化遗产要批判地继承 
√ 对人对事都要采取科学分析的态度 
√ 对待外国文化，要既不盲目排斥、也不一切照搬

【习题16（多选题 ）】
Question：事物联系和发展的基本环节有（）
Answer：
√ 原因与结果
√ 现象与本质
√ 现实性与可能性
√ 必然性和偶然性
√ 内容与形式

【习题17（多选题 ）】
Question：下列选项中，体现发展的实质的有（）
Answer：
√ 培育出新优质品种 
 因祸得福，祸福相依 
√ 原始社会的公有制经过私有制到社会主义的公有制
√ 无产阶级专政代替资产阶级专政

【习题18（多选题 ）】
Question：下列现象属于量变引起质变的有（）
Answer：
√ 同样的元素由于结构不同而形成不同的事物
√ 在一定温度下鸡蛋孵出小鸡    
√ 由变异的积累引起旧物种到新物种的变化
√ 生产力的增长引起生产关系的变革  

【习题19（多选题 ）】
Question：2012年11月29日，习近平总书记参观《复兴之路》展览后指出，中华民族的昨天，可以说是“雄关漫道真如铁”。中华民族的今天，正可谓“人间正道是沧桑”。中华民族的明天，可以说是“长风破浪会有时”。实现中华民族的伟大复兴就是中华民族近代最伟大的中国梦，是一项光荣而艰巨的事业，需要一代又一代的中国人共同为之努力。其中蕴含的哲学道理有（）
Answer：
√ 事物是永恒发展的，发展是有规律的
 整体是由部分构成的
√ 事物的发展是前进性和曲折性的统一
√ 事物的发展是量变和质变的统一

【习题20（多选题 ）】
Question：下列哪些说法是对矛盾特殊性原理的具体运用?（）
Answer：
√ 因时制宜，因地制宜
 物极必反，相反相成
√ 对症下药，量体裁衣
√ 因材施教，因人而异

【习题21（多选题 ）】
Question：下列格言成语中，体现质量互变规律的有（）
Answer：
 月晕而风，础润而雨
√ 千里之堤，溃于蚁穴
√ 九层之台，起于垒土
 有无相生，前后相随

【习题22（多选题 ）】
Question：辩证否定观的基本内容有（）
Answer：
√ 否定是事物的自我否定
√ 辩证否定的实质是“扬弃”
√ 否定是新旧事物联系的环节
√ 否定是事物发展的环节


《48.马克思主义基本原理概论  第一章  第三节 唯物辩证法是认识世界和改造世界的根本方法》

【习题1（单选题 ）】
Question：人们认识世界和改造世界的根本方法是（）
Answer：
√ 唯物辨证法
 矛盾分析方法
 客观辩证法
 主观辩证法

【习题2（单选题 ）】
Question：唯物辨证法按其本质来说，具有（）的精神
Answer：
 革命、创新
 批判、发展
√ 批判、革命
 创新、发展

【习题3（单选题 ）】
Question：在唯物辨证法的方法论体系中，居于核心的地位的是（），它是根本的认识方法
Answer：
 唯物辨证法
 现代科学思维方法
√ 矛盾分析方法
 辨证思维方法

【习题4（单选题 ）】
Question：“从个别到一般，从一般到个别”的思维方法是  ( )
Answer：
 抽象到具体
 实践到认识
√ 归纳与演绎
 分析与综合

【习题5（单选题 ）】
Question：“历史从哪里开始，思想进程也应当从哪里开始，而思想进程的进一步发展不过是历史过程在抽象的理论上前后一贯的形式上的反应”，这句话体现的思维方式是（）
Answer：
 抽象与具体的方法
√ 逻辑与历史相统一的方法
 历史分析方法
 逻辑分析方法

【习题6（单选题 ）】
Question：习近平总书记在分析国际国内形式时，强调要坚持“两点论”，一分为二看问题，既要看到国际国内形势中有利的一面，也要看到不利的一面，这体现的思维能力是（）
Answer：
 底线思维能力
 历史思维能力
√ 辨证思维能力
 战略思维能力

【习题7（多选题 ）】
Question：马克思主义哲学内在地具有（）
Answer：
√ 反对因循守旧、墨守成规的态度
√ 解放思想、实事求是、与时俱进的根本要求
√ 坚持主观与客观的统一、理论与实践的统一、继承与创新的统一
√ 反对把自己的学说当成僵死的教条

【习题8（多选题 ）】
Question：矛盾分析方法的具体体现在（）
Answer：
√ 批判与继承相统一的方法
√ 抓关键、看主流的方法
√ 在对立中把握同一与在同一中把握对立的方法
 “一点论”与“重点论”相结合的方法

【习题9（多选题 ）】
Question：辨证思维方法主要有（）
Answer：
√ 抽象与具体
√ 逻辑与历史相统一
√ 归纳与演绎
√ 分析与综合

【习题10（多选题 ）】
Question：现代科学思维方法是一个巨大的方法群，包括（）
Answer：
√ 控制方法
√ 模型化方法
√ 结构――功能方法
 整体方法

【习题11（多选题 ）】
Question：提高历史思维能力，就是要（）
Answer：
√ 坚定中国特色社会主义方向
√ 在对历史的深入思考中做好现实工作、更好走向未来
√ 加强对中国历史、党史国史、社会主义发展史和世界历史的学习
√ 深刻总结历史经验、把握历史规律、认清历史趋势

【习题12（判断题 ）】
Question：运用唯物辨证法的矛盾分析方法研究问题和解决问题，根本的是具体问题具体分析。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题13（判断题 ）】
Question：现代科学思维方法是辨证思维方法的基础和原则，辨证思维方法是现代科学思维方法的深化和展开。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题14（判断题 ）】
Question：提高底线思维能力，就是要把挑战看得更严峻一些，做好应付最坏局面的思想准备。
Answer：
√ 正确
 错误


《48.马克思主义基本原理概论  第二章  第一节 认识与实践》

【习题1（单选题 ）】
Question：马克思主义认识论首要的基本的观点是（）
Answer：
√ 实践的观点
 认识的观点
 感性认识和理性认识辩证统一的观点
 真理的绝对性与相对性辩证统一的观点

【习题2（单选题 ）】
Question：“社会一旦有技术上的需要，这种需要就会比十所大学更能把科学推向前进。”这句话说明（）
Answer：
 技术比科学更为重要
 科学发展是由社会需要决定的
 技术发展推动科学发展  
√ 社会实践的需要是人类认识发展的强大动力

【习题3（单选题 ）】
Question：在认识的本质问题上，唯物主义认识路线主张（）
Answer：
√ 从物到感觉和思想的认识路线
 从思想和感觉到物的认识路线
 从感性认识到理性认识的认识路线
 从理性认识到感性认识的认识路线

【习题4（单选题 ）】
Question：感性认识和理性认识的关系是（）
Answer：
 感性认识与理性认识是各自独立的
√ 感性认识和理性认识统一的基础是实践
 感性认识以理性认识为前提
 感性认识与理性认识统一于理论之中

【习题5（单选题 ）】
Question：人的认识就是类似于照镜子的活动，这是属于（）的观点
Answer：
 唯心主义
 经验主义
 辩证唯物主义
√ 形而上学唯物主义

【习题6（单选题 ）】
Question：关于感性认识的正确说法是（）
Answer：
 感性认识主要有感觉、知觉和推理三种形式
 感性认识是一种抽象的思维
√ 感性认识是认识的初级阶段
 感性认识以反映事物的本质为内容

【习题7（单选题 ）】
Question：两种根本对立的认识路线是（）
Answer：
 旧唯物主义与古代朴素唯物主义的认识路线
 经验论与唯理论的认识路线
 可知论与不可知论的认识路线
√ 唯心主义与唯物主义的认识路线

【习题8（多选题 ）】
Question：认识的主体和客体之间的关系包括（）
Answer：
√ 认识关系
√ 实践关系
 矛盾关系
√ 价值关系

【习题9（多选题 ）】
Question：实践对认识的决定作用主要表现在（）
Answer：
√ 实践是认识的目的
√ 实践是认识的来源
√ 实践是认识发展的动力
√ 实践是检验认识的真理性的唯一标准

【习题10（多选题 ）】
Question：旧唯物主义认识论的主要缺陷有（）
Answer：
√ 缺乏辨证的观点
 缺乏矛盾的观点
 缺乏理性认识
√ 缺乏实践的观点

【习题11（多选题 ）】
Question：辩证唯物主义认识论对认识的看法是（）
Answer：
 反映就是原物在头脑中的映现
√ 反映具有创造性
√ 认识是主体对客体的能动反映
√ 反映具有摹写性

【习题12（多选题 ）】
Question：理性认识的形式主要有（）
Answer：
√ 推理
√ 概念
 表象
√ 判断

【习题13（判断题 ）】
Question：实践的三种基本类型中，物质资料的生产活动是基本的实践活动。 
Answer：
√ 正确
 错误

【习题14（判断题 ）】
Question：认识运动的辨证过程，即在实践基础上由感性认识能动地飞跃到理性认识，再由理性认识回到实践的的过程。 
Answer：
√ 正确
 错误


《48.马克思主义基本原理概论  第二章  第二节 真理与价值》

【习题1（单选题 ）】
Question：真理的本质属性是（）
Answer：
√ 客观性
 主观性
 绝对性
 相对性

【习题2（单选题 ）】
Question：真理与谬误的根本区别在于（）
Answer：
 真理是客观的，谬误是主观自生的
 真理是理性认识，谬误是感性经验
√ 真理是对事物的正确认识，谬误是对事物的错误认识
 真理是绝对的，谬误是相对的

【习题3（单选题 ）】
Question：判断一种认识是否是真理，主要看它（）
Answer：
 能否满足人们的需要
 能否在实践中得到发展
 能否得到大家的认同
√ 主观认识同客观实际是否相符合以及符合的程度

【习题4（单选题 ）】
Question：以下关于实践检验真理的认识错误的是（）
Answer：
 真理的本性和实践的直接现实性决定了实践能够作为真理的检验标准
 实践是检验真理的唯一标准
√ 已被实践证明为正确的理论可以作为检验真理的标准
 实践作为检验真理的标准具有确定性和不确定性

【习题5（多选题 ）】
Question：真理的相对性是指真理的（）
Answer：
 至上性
 永恒性
√ 有条件性
√ 有限性

【习题6（多选题 ）】
Question：价值的特性主要有（）
Answer：
√ 主体性
√ 客观性
√ 社会历史性
√ 多维性

【习题7（多选题 ）】
Question：关于真理、价值与实践三者的关系，正确的表述有（）
Answer：
√ 价值是制约实践的主体尺度
√ 真理是制约实践的客观尺度
√ 真理与价值辩证统一于人民群众的社会实践
 价值是实践追求的唯一目标

【习题8（多选题 ）】
Question：关于真理的标准问题，错误的主要有（）
Answer：
√ 多数人的意见
√ 得到公认
 实践是检验真理的唯一标准
√ 各学科的学术带头人的认识

【习题9（多选题 ）】
Question：以下关于真理的说法正确的有（）
Answer：
√ 凡真理都是客观真理
√ 真理是一个过程
 谬误不可能转化为真理
 真理有可能是多元的

【习题10（判断题 ）】
Question：凡是有用的都是真理，凡是真理都是有用的
Answer：
 正确
√ 错误


《48.马克思主义基本原理概论  第二章  第三节 认识世界和改造世界》

【习题1（单选题 ）】
Question：以下关于自由的说法，符合马克思主义认识论的是（）
Answer：
 自由就是任意而为
√ 自由是历史发展的产物
 自由是对必然的否定
 自由是绝对的

【习题2（单选题 ）】
Question：以下关于认识世界和改造世界的说法错误的是（）
Answer：
√ 改造主观世界的核心是改造自己的人生价值观
 认识世界和改造世界是一个充满矛盾的过程
 认识世界和改造世界是人类创造历史的两种基本活动
 正确地认识世界是有效地改造世界的必要前提

【习题3（单选题 ）】
Question：唯物主义思想路线的核心是（）
Answer：
√ 实事求是
 解放思想
 遵循原则
 做到合目的性与合规律性的统一

【习题4（单选题 ）】
Question：改造客观世界主要是改造（）
Answer：
 科学技术
 世界观
√ 自然界和人类社会
 人的思维

【习题5（单选题 ）】
Question：一切从实际出发，在当代中国，最大的实际是（）
Answer：
 社会主义制度
 社会主义市场经济
√ 社会主义初级阶段
 社会转型期

【习题6（多选题 ）】
Question：以下关于理论创新的说法，正确的有（）
Answer：
√ 重视理论创新是我们党的一条重要政治经验
√ 理论创新需要在继承的基础上展开
√ 重视理论创新是我们党的一个根本特点
√ 重视理论创新要坚决反对教条主义

【习题7（多选题 ）】
Question：下面关于马克思主义认识论，正确的说法有（）
Answer：
√ 马克思主义认识论揭示了人类认识的本质和发展的一般规律
√ 马克思主义认识论是中国共产党思想路线的理论基础
 马克思主义认识论可以直接在现实生活中得到实现
√ 马克思主义认识论的根本要求是一切从实际出发

【习题8（多选题 ）】
Question：下面关于自由与必然关系的认识，正确的有（）
Answer：
√ 认识世界和改造世界的过程就是从必然走向自由的过程
 自由与必然是绝对对立的
√ 自由是对必然的认识
√ 不认识必然就无法获得自由

【习题9（多选题 ）】
Question：以下关于创新的说法，正确的有（）
Answer：
√ 创新就是破除与客观事物进程不相符合的旧观念、旧理论、旧模式和旧做法
√ 创新是社会发展的动力
√ 马克思主义批判的革命的本质，就是创新
 创新就是对传统的全盘否定


《48.马克思主义基本原理概论  第三章  第一节 社会基本矛盾及其运动规律》

【习题1（单选题 ）】
Question：划分历史唯物主义和历史唯心主义的唯一标准是对（）的不同回答
Answer：
 物质和意识的关系问题
 社会发展的规律性
√ 社会存在和社会意识的关系问题   
 个人的历史作用 

【习题2（单选题 ）】
Question：社会历史发展的决定力量是（）
Answer：
 生产关系
 人口因素
 地理环境  
√ 生产方式

【习题3（单选题 ）】
Question：最直接、最集中地反映社会存在的是（）
Answer：
 宗教 
√ 政治法律思想
 道德
 哲学

【习题4（单选题 ）】
Question：社会意识的相对独立性最突出的表现在（）
Answer：
 社会意识的发展变化与社会存在的发展变化不完全同步
√ 社会意识对社会存在具有能动的反作用  
 社会意识的发展具有历史继承性  
 社会意识诸形式之间是相互作用、相互影响的

【习题5（单选题 ）】
Question：在生产关系中，区分不同生产方式、判定社会经济结构性质的客观依据是（）
Answer：
 生产中人与人的关系
 产品的分配关系
√ 生产资料所有制关系 
 消费关系

【习题6（单选题 ）】
Question：在劳动资料这一复杂系统中，具有决定意义的因素是（）
Answer：
 劳动力系统   
 能源系统
√ 生产工具系统
 信息传递系统  

【习题7（单选题 ）】
Question：在社会历史发展的问题上，以下论断属于正确的是（）
Answer：
 历史的发展纯粹是偶然
 历史的发展是主体自由选择的结果
√ 历史的发展是决定性和主体选择性的统一 
 历史的发展是由先于人的活动的规律决定了的

【习题8（单选题 ）】
Question：社会形态是（）
Answer：
√ 同生产力发展一定阶段相适应的经济基础与上层建筑的统一体
 生产力和生产关系的统一体
 社会存在和社会意识的统一体
 物质和意识的统一体

【习题9（多选题 ）】
Question：唯心史观的主要缺陷是（）
Answer：
 承认人民群众是历史的创造者
√ 夸大了社会意识的作用，否认了社会存在的作用
√ 夸大了少数英雄人物的作用，否认了广大人民群众的作用
 承认社会存在对社会意识的决定作用

【习题10（多选题 ）】
Question：下列论著属于意识形态的有（）
Answer：
√ 邹容的《革命军》
 宋应星的《天工开物》
√ 马克思的《资本论》
 李时珍的《本草纲目》

【习题11（多选题 ）】
Question：政治法律思想的特点及其作用在于它是（）
Answer：
√ 经济基础最集中、最直接的反映
√ 在社会意识诸形式中起核心作用 
√ 带有强烈的阶级性，为统治阶级利益服务
 其他社会意识形式变化的决定因素

【习题12（多选题 ）】
Question：生产力的基本要素包括（）
Answer：
√ 劳动资料  
√ 劳动对象  
 劳动的分工与协作
√ 劳动者

【习题13（判断题 ）】
Question：人类历史是“绝对观念”在时间中的展开，“绝对观念”是支配和决定历史的最终力量。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题14（判断题 ）】
Question：气候、食物、土壤和地形是决定人类生活和命运的四个主要因素。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题15（判断题 ）】
Question：各种经济时代的区别，不在于生产什么，而在于怎样生产，用什么劳动资料生产。 
Answer：
√ 正确
 错误

【习题16（判断题 ）】
Question：经济基础决定上层建筑，上层建筑反作用于经济基础。所以，当上层建筑维护经济基础时就一定会推动社会的进步和发展。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题17（判断题 ）】
Question：世界历史发展的一般规律，不仅丝毫不排斥个别发展阶段在发展的形式或顺序上表现出特殊性，反而是以此为前提的。
Answer：
√ 正确
 错误


《48.马克思主义基本原理概论  第三章  第二节 社会历史发展的动力》

【习题1（单选题 ）】
Question：决定社会制度性质和社会制度更替的是（）
Answer：
 生产关系
 生产工具　
 生产资料
√ 生产方式　

【习题2（单选题 ）】
Question：物质资料生产方式是（）的统一。
Answer：
 自然与社会
 生产与消费  
 主体与客体
√ 生产力与生产关系

【习题3（单选题 ）】
Question：人类社会发展的一般规律是（）
Answer：
 物质生产和精神生产的矛盾规律
 生产方式内部的矛盾规律  
√ 生产力和生产关系、经济基础和上层建筑之间的矛盾运动规律
 社会存在和社会意识的矛盾规律 

【习题4（单选题 ）】
Question：“社会形态发展是一种自然历史过程”。这句话说的是（）
Answer：
√ 社会发展具有不以人的意志为转移的客观规律性
 人的思想动机对社会发展不起作用
 社会形态的发展与自然界的发展完全一样
 社会规律与自然规律没有差别 

【习题5（单选题 ）】
Question：人类社会发展的最基本规律是（）
Answer：
√ 生产关系必须适合生产力状况的规律
 阶级斗争推动社会发展的规律
 社会形态由低级到高级依次更替的规律
 社会存在决定社会意识的规律

【习题6（单选题 ）】
Question：既承认社会形态发展的客观规律性又承认人的活动的选择性的观点，属于（）
Answer：
 相对主义观点
 历史唯心主义观点
 折衷主义观点　
√ 历史唯物主义观点

【习题7（单选题 ）】
Question：由于社会历史是有意识、有目的的活动着的人创造的，因此（）
Answer：
 人的活动都体现社会规律
 社会规律是由人创造的
 人们可以改造或消灭社会规律
√ 社会发展规律只能通过人的自觉活动起作用

【习题8（单选题 ）】
Question：社会基本矛盾运动的最终原因是（）
Answer：
√ 生产力的发展
 经济基础的发展
 上层建筑的发展
 生产关系的发展

【习题9（单选题 ）】
Question：阶级的实质是（）
Answer：
√ 一个集团占有另一个集团的劳动　
 一部分人对另一部分人的专政
 不同的社会地位和分工
 一个集团占有另一个集团的生产资料

【习题10（单选题 ）】
Question：科学技术革命的作用是（）
Answer：
 科技革命是对统治阶级的极大威胁
 科技革命会导致社会政治革命
√ 科技革命是推动社会历史发展的强大杠杆
 滥用科技革命的成果会对人类造成“危险”

【习题11（多选题 ）】
Question：社会基本矛盾是社会发展的根本动力，表现在（）
Answer：
√ 它决定着社会发展的必经阶段和客观趋势
√ 它决定着社会形态由低级到高级的演进
√ 它决定着其他各种社会矛盾
 它决定着社会生活的一切方面

【习题12（多选题 ）】
Question：下列各项属于改革的社会作用的有（）
Answer：
√ 改革可以使原有的社会制度持续存在
√ 改革可以巩固新生的社会制度
 改革可以改变社会制度的根本性质
√ 改革可以为新社会制度的诞生作量变和部分质变的准备

【习题13（多选题 ）】
Question：“如果资本主义的灭亡是由科学保证了的，为什么还要费那么大的气力去为它安排葬礼呢?”这种观点的错误在于（）
Answer：
√ 抹煞社会规律实现的特点
√ 否认革命在社会质变中的作用
 否认历史观上的决定论原则 
 否认科学是推动历史前进的革命力量

【习题14（判断题 ）】
Question：社会基本矛盾是人类社会发展中的根本动力。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题15（判断题 ）】
Question：一切历史冲突都根源于生产力和交往形式之间的矛盾。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题16（判断题 ）】
Question：没有对抗就没有进步，这是文明直到今天所遵循的规律。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题17（判断题 ）】
Question：阶级斗争就是社会革命。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题18（判断题 ）】
Question：我们不要过分陶醉于我们人类对自然的胜利，对于每一次这样的胜利，自然界都对我们进行了报复。
Answer：
√ 正确
 错误


《48.马克思主义基本原理概论  第三章  第三节 人民群众在历史发展中的作用》

【习题1（单选题 ）】
Question：英雄史观的理论出发点是主张（）
Answer：
 人的意识对社会存在具有能动的作用
 人是社会历史的主体 
√ 社会意识决定社会存在
 社会运动受偶然性支配

【习题2（单选题 ）】
Question：人们根据自己的目的和需要所从事的社会活动所引起的社会结果，是由各个个人和各种社会力量相互作用所形成的合力造成的。这是一种（）
Answer：
 历史唯心主义观点
 相对主义诡辩论观点
 唯心主义非决定论观点
√ 历史唯物主义观点

【习题3（单选题 ）】
Question：“人民群众是历史的创造者”这一基本观点的理论前提是（）
Answer：
√ 生产方式是人类社会存在和发展的基础的原理
 人的根本属性是社会性的原理
 人口因素对社会发展有制约作用的原理
 意识对物质具有能动反作用的原理 

【习题4（单选题 ）】
Question：人民群众是历史的创造者。这是因为人民群众是社会变革的决定力量，还因为（）
Answer：
 人民群众的一切活动都能推动历史进步
√ 人民群众是社会物质财富和精神财富的创造者
 人民群众的活动是不受历史条件制约的 
 人民群众的愿望要求都是天然合理的

【习题5（单选题 ）】
Question：人民群众是历史的创造者，其根本原因在于人民群众（）
Answer：
 占人口大多数
 具有先进思想
√ 是社会生产力的体现者
 掌握历史发展规律

【习题6（单选题 ）】
Question：人民群众既是历史的“剧中人”，又是历史的“剧作者”。这是（）
Answer：
 唯心主义的观点
√ 历史唯物主义的观点 
 折中主义的观点
 历史循环论的观点

【习题7（单选题 ）】
Question：唯物史观和唯心史观在历史创造者问题上的根本分歧在于是否承认（）
Answer：
 剥削阶级代表人物在历史发展中的作用
√ 人民群众是推动历史发展的决定力量
 杰出的个人在历史发展中的作用
 思想动机在历史发展中的作用

【习题8（单选题 ）】
Question：人民群众创造历史的活动受既定的历史条件限制。这种观点是说（）
Answer：
√ 人民群众不能随心所欲地创造历史
 人民群众不是推动历史发展的决定力量
 人民群众没有杰出人物的创造能力强 
 人民群众不是历史活动的主体

【习题9（单选题 ）】
Question：坚持无产阶级政党的群众观点，就要坚信（）
Answer：
 群众运动具有天然合理性 
 群众有自发的社会主义觉悟 
 群众有高度的改革开放自觉性
√ 人民群众自己解放自己

【习题10（单选题 ）】
Question：\"任何英雄人物的历史作用都不能超出他们所处历史条件许可的范围\"。这种看法是 （ ）  
Answer：
 历史循环论观点
 历史宿命论观点  
√ 历史唯物主义观点  
 机械决定观点

【习题11（多选题 ）】
Question：人民群众创造历史，表现在（）
Answer：
 人民群众的各种活动都能推动社会进步
√ 人民群众是精神财富的创造者
√ 人民群众是物质财富的创造者
√ 人民群众是实现社会变革的决定力量

【习题12（多选题 ）】
Question：“历史不过是追求着自己目的的人的活动而已”，这一观点表明（）
Answer：
 历史是人们任意创造的
√ 历史不是神创造的
√ 人们自己创造自己的历史
 历史是人的思想发展史

【习题13（多选题 ）】
Question：“一言可以兴邦，一言可以丧邦”，英雄人物的意志可以改变历史方向。这种观点是（）
Answer：
 唯心主义非决定论在历史观上的表现
√ 夸大个人作用的唯心史观
 否认历史偶然性的机械论
√ 否认历史必然性的唯意志论

【习题14（多选题 ）】
Question：下列各项属于无产阶级政党的群众路线的内容的有（）
Answer：
 一切按照群众的意见和要求办
√ 从群众中来，到群众中去
√ 一切依靠群众 
√ 一切为了群众

【习题15（多选题 ）】
Question：历史人物在历史的发展过程中起着特殊的作用，主要表现在（）
Answer：
 有些占统治地位的剥削阶级的政治代表，在特定的条件下，运用其权力满足社会的某些需要，对历史发展也会起某种甚至是重大的促进作用
√ 他们比一般人站得高、看得远，解决历史任务的愿望比别人强烈
√ 杰出的科学家、思想家、艺术家、教育家等的创造性活动，对于人类科学文化的发展和社会进步，有着巨大的推动作用
√ 先进阶级的政治代表人物所提出的思想能够成为社会变革的先导，他们为群众指明革命斗争的方向，在革命斗争中起着领导核心的作用

【习题16（多选题 ）】
Question： 英雄史观产生和存在的根源有（）
Answer：
√ 社会历史根源
√ 阶级根源 
√ 认识根源 
 物质根源 

【习题17（多选题 ）】
Question：群众观点的主要内容有（）
Answer：
√ 坚信人民群众自己解放自己的观点
√ 虚心向群众学习的观点
√ 一切向群众负责的观点    
√ 全心全意为人民服务的观点

【习题18（多选题 ）】
Question：杰出人物的历史作用有（）
Answer：
√ 杰出人物是历史事件的当事人
√ 杰出人物是历史进程的影响者 
 杰出人物是决定历史发展趋势
√ 杰出人物是历史任务的发起者  

【习题19（多选题 ）】
Question：评价历史人物的方法有（）
Answer：
 全面分析方法
√ 阶级分析方法
√ 历史分析方法  
 辩证分析方法


《48.马克思主义基本原理概论  第四章  第一节 商品经济和价值规律》

【习题1（单选题 ）】
Question：商品的本质因素是（）
Answer：
√ 价值
 使用价值
 交换价值
 价格

【习题2（单选题 ）】
Question：生产商品的劳动分具体劳动和抽象劳动，其中具体劳动的作用是（）
Answer：
 创造剩余价值
 创造必要价值
 创造新价值
√ 创造使用价值

【习题3（单选题 ）】
Question：马克思说：“一切商品对它们的所有者是非使用价值，对它们的非所有者是使用价值。”这句话表明（）
Answer：
 商品所有者同时获得使用价值和价值 
 有使用价值的不一定有价值 
 商品是使用价值和价值的对立统一
√ 商品的使用价值是对它的购买消费者而言的

【习题4（单选题 ）】
Question：对“劳动是财富之父，土地是财富之母”这句话的正确解释是（）
Answer：
 劳动是创造价值的外部条件，土地是价值的真正源泉
 劳动和土地都是价值的源泉 
√ 劳动必须和自然物相结合才能创造出物质财富
 劳动创造使用价值，土地形成价值

【习题5（单选题 ）】
Question：商品内在的使用价值与价值的矛盾，其完备的外在表现是（）
Answer：
 商品与商品之间的对立 
 私人劳动与社会劳动之间的对立
 资本与雇佣劳动之间的对立 
√ 商品与货币之间的对立 

【习题6（单选题 ）】
Question：在商品经济中，形成价值的抽象劳动的支出必须借助于（）
Answer：
√ 具体劳动 
 资本主义生产方式
 剩余劳动
 商品的生产形式

【习题7（单选题 ）】
Question：商品生产者要获得更多收益必须使生产商品的（）
Answer：
 个别劳动时间大于社会必要劳动时间 
 个别劳动时间等于社会必要劳动时间
 个别劳动时间等于倍加的社会必要劳动时间 
√ 个别劳动时间小于社会必要劳动时间

【习题8（单选题 ）】
Question：正确认识价值创造和财富生产的关系，关键是运用（）
Answer：
 资本有机构成学
√ 劳动二重性学说
 剩余价值学说
 平均利润学说 

【习题9（单选题 ）】
Question：货币之所以能执行价值尺度的职能，是因为（）
Answer：
√ 它是社会劳动的产物，本身具有价值 
 它能衡量其他商品价值的大小 
 它可以是观念上的货币 
 它具有计量单位 

【习题10（单选题 ）】
Question：商品生产者十分重视产品质量，这是因为（） 
Answer：
√ 质量好的产品有利于顺利实现其价值
 质量好的产品都能获得额外的收益
 产品质量决定其经济效益
 产品质量决定其产品价值大小

【习题11（单选题 ）】
Question： 理解马克思主义政治经济学的枢纽的是（）
Answer：
 商品二因素学说
√ 劳动二重性学说
 劳动价值论
 剩余价值论

【习题12（单选题 ）】
Question： 私有制商品经济的基本矛盾是（）
Answer：
 简单劳动和复杂劳动的矛盾
√ 私人劳动和社会劳动的矛盾
 抽象劳动和具体劳动的矛盾
 有酬劳动和无酬劳动的矛盾

【习题13（多选题 ）】
Question：商品经济产生和存在的条件是（）
Answer：
√ 生产资料和劳动产品属于不同的所有者
√ 社会分工的存在
 生产资料公有制
 私有制的存在

【习题14（多选题 ）】
Question：价值是商品的本质属性，它是（）
Answer：
√ 交换价值的基础
√ 凝结在商品中的抽象劳动
√ 反映商品生产者之间的社会关系
√ 商品的社会属性

【习题15（多选题 ）】
Question：货币的本质通过它的职能体现出来，货币有多种职能，其中最基本的职能是（）
Answer：
√ 价值尺度
√ 流通手段
 贮藏手段和世界货币
 支付手段

【习题16（多选题 ）】
Question：一切商品都包含着使用价值和价值二因素，商品是使用价值和价值的统一。这表明（）
Answer：
√ 有使用价值，但不是劳动产品，也不是商品
√ 没有使用价值就没有价值
√ 缺少使用价值和价值任何一方面，都不能成为商品
√ 有使用价值，也是劳动产品，但只是供生产者自己消费，也不是商品

【习题17（多选题 ）】
Question：价值规律的内容和要求是（）
Answer：
√ 商品的价值量由生产商品的社会必要劳动时间决定
 价格围绕价值上下波动
√ 商品交换以商品的价值量为基础
√ 商品交换必须实行等价交换

【习题18（多选题 ）】
Question：具体劳动和抽象劳动的区别是（）
Answer：
√ 具体劳动不是使用价值的唯一源泉，抽象劳动是价值的唯一源泉
√ 具体劳动反映人与自然的关系，抽象劳动反映社会生产关系
 具体劳动是体力劳动，抽象劳动是脑力劳动
√ 具体劳动是劳动的具体形式，抽象劳动是一般人类劳动

【习题19（多选题 ）】
Question：价格受市场供求的影响，围绕价值上下波动，不是对价值规律作用的否定，而是价值规律作用的表现形式，这是因为（）
Answer：
 商品交换都是按照价格与价值相一致的原则进行的
√ 从商品交换的总体看，价格总额与价值总额是相等的
√ 各种商品价格的波动，是以各自的价值为基础的
√ 从商品交换的较长时间看，价格与价值是趋于一致的

【习题20（多选题 ）】
Question：在新的历史条件下，与马克思所处的时代相比，深化对创造价值的劳动的认识主要有（）
Answer：
√ 劳动的科技含量和知识含量增加了
√ 科技人员和管理人员的劳动在劳动总量中的比重增加了
√ 在总的劳动消耗量中物化劳动的比重增加而活劳动的比重相对减少了
 农业劳动已成为物质生产劳动的基本形式

【习题21（多选题 ）】
Question：单位商品的价值量和生产这种商品的（）
Answer：
 劳动生产率成正比
√ 劳动生产率成反比
 社会必要劳动时间成反比
√ 社会必要劳动时间成正比


《48.马克思主义基本原理概论  第四章  第二节 资本主义经济制度的本质》

【习题1（单选题 ）】
Question：资本主义经济危机是（）
Answer：
  生产相对不足的危机
 生产绝对过剩的危机 
 生产绝对不足的危机 
√ 生产相对过剩的危机

【习题2（单选题 ）】
Question：在资本主义商品的价值构成中，工人创造的剩余价值是（） 
Answer：
 c+v 
 c+v+m   
 v+m 
√ m

【习题3（单选题 ）】
Question：在资本主义商品的生产中，工人新创造的价值是（）
Answer：
 c+v+m   
√ v+m
 m
 c+v 

【习题4（多选题 ）】
Question：劳动力商品的价值包括（）
Answer：
 劳动者维持生产所必需的生产资料价值 
√ 养育子女所需要的生活资料价值 \t
√ 维持劳动者生存所需要的生活资料价值
√ 劳动者的教育和培训费用 

【习题5（多选题 ）】
Question：资本区分为不变资本和可变资本的意义在于（）
Answer：
 为计算资本周转速度提供了依据
√ 进一步揭示了剩余价值的真正源泉
√ 为计算剩余价值率提供了科学依据
 为区分资本的周转方式提供了依据

【习题6（多选题 ）】
Question：在其他条件不变的情况下，资本有机构成的提高会导致（）
Answer：
√ 可变资本在总资本中比例的降低 
√ 相对过剩人口的形成 
 资本的周转速度减缓
 利润率的提高 

【习题7（多选题 ）】
Question：绝对剩余价值生产和相对剩余价值生产的共同点（） 
Answer：
√ 都延长了剩余劳动时间 
√ 都体现了资本家对工人的剥削关系 
√ 都增加了剩余价值量
√ 都提高了剩余价值率

【习题8（多选题 ）】
Question：反映资本家对工人的剥削程度的公式是（） 
Answer：
√ 剩余价值／可变资本
√ 剩余劳动时间／必要劳动时间
 年剩余价值量／预付可变资本
 剩余价值／全部预付资本 

【习题9（多选题 ）】
Question：第二次世界大战后，发达资本主义国家工人工作日有所缩短，这表明（） 
Answer：
√ 相对剩余价值成为主要剥削形式 
√ 必要劳动时间缩短
√ 劳动生产率明显提高
 对工人剥削程度有所减轻 

【习题10（多选题 ）】
Question：资本主义基本矛盾具体表现在（）
Answer：
√ 无产阶级与资产阶级之间的矛盾
√ 社会生产无限扩大的趋势与有支付能力的需求相对缩小的矛盾
√ 各个企业内部生产的有组织性和整个社会生产无政府状态之间的矛盾
 生产社会化和生产资料资本主义私人占有形式之间的矛盾


《48.马克思主义基本原理概论  第四章  第三节 资本主义的政治制度和意识形态》

【习题1（单选题 ）】
Question：最鲜明体现资本主义国家实质的国家职能是（）
Answer：
 对外交往职能 
 社会职能 
 经济职能
√ 政治职能 

【习题2（单选题 ）】
Question：资本主义国家的选举的实质是（）
Answer：
 人民当家作主
 资产阶级和无产阶级分权
√ 协调统治阶级内部利益关系和矛盾的重要措施
 每个公民都能通过竞选参与政治活动，表达自己的愿望和要求

【习题3（单选题 ）】
Question：资本主义政党制度的实质是（）
Answer：
√ 资产阶级选择自己的国家管理者，实现其内部利益平衡的政治机制
 不受资本主义国家政权的资本主义性质制约
 允许工人阶级及其政党参与国家政治生活
 允许马克思主义政党独立执政

【习题4（单选题 ）】
Question：资产阶级意识形态的核心是（）
Answer：
 哲学、历史
√ 政治思想和法律思想
 文学、艺术和宗教
 道德、伦理

【习题5（多选题 ）】
Question：资本主义政治制度（）
Answer：
√ 反映了政治上占统治地位的资产阶级的要求
√ 建立在资本主义社会的经济基础之上
√ 作为上层建筑，为巩固和发展资本主义社会的经济基础提供政治保障
√ 反映了资本主义社会的经济关系

【习题6（多选题 ）】
Question：资本主义的国家机器包括（）
Answer：
√ 政府机构
√ 军队、警察
 资产阶级政党
√ 监狱、法庭

【习题7（多选题 ）】
Question：资本主义国家的对内职能主要有（）
Answer：
√ 对被统治阶级进行压迫和控制的政治职能
√ 对邮政、铁路、文教、卫生保健、社会福利等事业进行管理的公共管理职能
 进行国际交往的职能
 维护国家安全和利益的职能

【习题8（多选题 ）】
Question：资本主义政治制度的历史和阶级局限性是（）
Answer：
√ 资本主义的民主是金钱操纵下的民主
 制定和推行符合资产阶级利益的方针、政策
√ 法律名义上的平等掩盖了事实上的不平等
√ 资本主义国家的多党制是资产阶级选择自己的国家管理者、实现其内部利益平衡的政治机制

【习题9（多选题 ）】
Question：资产阶级意识形态的本质是（）
Answer：
 在一定程度上代表了人民的意志和愿望
 集中地体现了资本主义国家文化的精华
√ 是为资本主义社会形态的经济基础服务的
√ 是资产阶级阶级意识的集中体现 


《48.马克思主义基本原理概论  第五章  第一节 垄断资本主义的形成与发展》

【习题1（单选题 ）】
Question：垄断的形成是（）
Answer：
 生产资本输出的结果
 国家干预经济生活的结果
√ 生产集中发展到一定阶段的结果 
 金融资本统治的结果 

【习题2（单选题 ）】
Question：垄断资本主义国家事实上的主宰者是（）
Answer：
 工业资本家
√ 金融寡头 
 银行资本家
 商业资本家

【习题3（单选题 ）】
Question：国家垄断资本主义是（）
Answer：
 消除了生产无政府状态的垄断资本主义
√ 国家政权与垄断资本相结合的垄断资本主义
 国家政权与垄断资本相分离的垄断资本主义
 解决了资本主义基本矛盾的垄断资本主义

【习题4（单选题 ）】
Question：国家垄断资本主义的产生和发展从根本上说（）
Answer：
 国内市场竞争的结果 
 国际竞争激烈化的结果
 垄断统治加强的结果
√ 生产社会化和资本主义私人占有制之间矛盾发展的结果

【习题5（单选题 ）】
Question：经济全球化对世界经济发展（）
Answer：
 只有积极的影响
 无所谓积极与消极的影响
√ 既有积极也有消极的影响
 只有消极的影响

【习题6（多选题 ）】
Question：国家垄断资本主义的主要形式有（）
Answer：
√ 国家与私人共有、合营的企业 
√ 国家通过多种形式参与私人垄断资本的再生产过程
√ 国家所有并直接经营的企业
√ 宏观调节和微观规制

【习题7（多选题 ）】
Question：经济全球化的表现有（）
Answer：
√ 金融的全球化
√ 贸易的全球化 
√ 企业经营的全球化
√ 生产的全球化 

【习题8（多选题 ）】
Question：垄断产生的原因有（）
Answer：
 政府对市场实施控制
√ 生产集中度高，便于大企业联合控制  
√ 企业规模巨大，限制了竞争
√ 大企业为避免竞争造成两败俱伤而达成妥协和联合 


《48.马克思主义基本原理概论  第五章  第二节 当代资本主义的新变化》

【习题1（多选题 ）】
Question：当代资本主义的新变化 （）
Answer：
√ 是在资本主义制度基本框架内的变化 
 意味着资本主义生产关系的根本性质发生了变化 
√ 并不意味着资本主义生产关系的根本性质发生了变化 
√ 从根本上说是人类社会发展一般规律作用的结果

【习题2（多选题 ）】
Question：二战后，在资本主义新变化的发展进程中 （）
Answer：
 追逐剩余价值对资本积累的推动减轻了
√ 资本改变获取剩余价值的方式
√ 资本追逐剩余价值的本性并没有改变
 资本改变了追逐剩余价值的本性

【习题3（多选题 ）】
Question：二战后发达资本主义国家采取的缓和劳资关系的激励制度包括 （）
Answer：
 职工控股计划 
√ 终身雇佣制度
√ 职工参与决策制度  
√ 职工持股计划  

【习题4（多选题 ）】
Question：当代资本主义发生新变化的原因有（）
Answer：
√ 科学技术和生产力的发展推动
√ 工人阶级争取自身权利的斗争推动
√ 改良主义政党实施的改革发挥了作用  
√ 社会主义制度初显优越性产生影响

【习题5（多选题 ）】
Question：二战后，资本主义生产资料所有制的新变化表现在（）
Answer：
 私人股份资本所有制占据了主导地位
√ 法人资本所有制占据了主导地位
 私人资本所有制占据了主导地位
√ 国家资本所有制形成并发挥重要作用  

【习题6（多选题 ）】
Question：在当代资本主义生产关系中，社会阶层和阶级结构的新变化表现在（）
Answer：
√ 资本家的地位和作用发生了很大变化     
√ 知识型和服务型劳动者比例不断增加  
√ 高级职业经理人实际控制了大公司经营
√ 脑力劳动者比例不断增加


《48.马克思主义基本原理概论  第五章  第三节 资本主义的历史地位和发展趋势》

【习题1（多选题 ）】
Question：社会主义代替资本主义是一个（）
Answer：
√ 复杂的历史过程
 隐蔽的历史过程
√ 长期的历史过程
√ 曲折的历史过程 

【习题2（多选题 ）】
Question：资本主义为社会主义所代替的历史必然性表现在（）
Answer：
√ 国家垄断资本主义为向社会主义过度准备了条件
√ 资本积累推动资本主义最终否定资本主义自身 
√ 资本主义的内在矛盾决定了资本主义必然被社会主义所代替
 资本主义生产关系的调整促进了生产力的发展

【习题3（多选题 ）】
Question：资本主义无法根除的主要矛盾是（）
Answer：
 垄断资本与中小资本的矛盾 
√ 社会化生产与资本主义私人占有的矛盾 
√ 无产阶级与资产阶级的矛盾
√ 生产和消费的矛盾 

【习题4（多选题 ）】
Question：资本主义制度的历史进步性主要表现在（）  
Answer：
√ 促使科学技术转变为生产力 
√ 追求剩余价值的动力和竞争的压力推动了生产力发展
√ 资本主义政治制度促进和完善了资本主义生产方式
√ 资本主义意识形态促进和完善了资本主义生产方式

【习题5（判断题 ）】
Question：第二次世界大战后，发达资本主义国家的相对稳定和发展，表明现代资本主义固有的矛盾正在消失。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题6（判断题 ）】
Question：在经济全球的时代，资本主义和社会主义的发展会逐渐趋同。
Answer：
 正确
√ 错误


《48.马克思主义基本原理概论  第六章  第一节 社会主义的产生和发展》

【习题1（单选题 ）】
Question：空想社会主义的开山之作是  （）
Answer：
 《太阳城》
√ 《乌托邦》 
 《论法制或法律的原则》
 《自然法典》

【习题2（单选题 ）】
Question：19世纪三大空想社会主义者是 （）
Answer：
 伯恩施坦、考茨基、托洛茨基
 康德、黑格尔、费尔巴哈
 蒲鲁东、巴枯宁、拉萨尔
√ 圣西门、傅立叶、欧文

【习题3（单选题 ）】
Question：无产阶级夺取政权的第一次伟大尝试是 （）
Answer：
√ 巴黎公社革命
 法国大革命
 十月革命
 1848年欧洲革命

【习题4（单选题 ）】
Question：第一个将社会主义从理论转变为实践的领导人是 （）
Answer：
 马克思
 斯大林
 恩格斯
√ 列宁

【习题5（单选题 ）】
Question：经济政治发展的不平衡性是资本主义的绝对规律。由此社会主义可能首先在少数或者在单独一个资本主义国家内获得胜利。提出这一著名论断的是（）
Answer：
√ 列宁
 毛泽东
 考茨基
 斯大林

【习题6（多选题 ）】
Question：科学社会主义的两大理论基础是 （） 
Answer：
√ 剩余价值学说
 劳动价值论
 辩证唯物主义
√ 唯物史观

【习题7（多选题 ）】
Question：社会主义发展史上的几次飞跃是（）   
Answer：
√ 社会主义从空想发展到科学
√ 社会主义从一国实践发展到多国的实践
 社会主义发展到共产主义
√ 社会主义从理论发展到制度建立的实践


《48.马克思主义基本原理概论  第六章  第二节 科学社会主义的基本原则》

【习题1（单选题 ）】
Question：资本主义社会最底层、革命最坚决、最彻底的阶级是（）
Answer：
 小资产阶级
 资产阶级
√ 无产阶级
 民族资产阶级

【习题2（单选题 ）】
Question：改革是社会主义制度的（）
Answer：
 革命性过程
 表现形式
 必然阶段
√ 自我完善和发展

【习题3（单选题 ）】
Question：无产阶级革命的根本问题是（）
Answer：
 国家主权问题
 取得政治权利问题
 获得经济地位问题
√ 国家政权问题

【习题4（单选题 ）】
Question：人类从必然王国向自由王国的飞跃是（）
Answer：
 社会主义的实现
 封建主义的实现
 资本主义的实现
√ 共产主义的实现

【习题5（多选题 ）】
Question：无产阶级政党是无产阶级实现其推翻旧社会、建设新社会的历史使命的关键所在，其原因是（） 
Answer：
√ 无产阶级具有统一的纲领
√ 无产阶级具有严格的组织纪律
√ 无产阶级政党由无产阶级中的先进分子所组成
√ 无产阶级政党是以科学理论武装起来的政党

【习题6（多选题 ）】
Question：科学社会主义基本原则的主要内容有（）
Answer：
√ 实行等量劳动领取等量产品的按劳分配原则。
√ 在生产资料公有制基础上组织生产
√ 无产阶级革命以建立无产阶级专政的国家为目的
√ 追求人与自然的和谐

【习题7（多选题 ）】
Question：中国目前所处的社会主义初级阶段，决定了其基本经济制度为（）
Answer：
√ 多种所有制经济共同发展
 集体所有制和全民所有制
√ 公有制为主体
 单一的公有制

【习题8（多选题 ）】
Question：中国特色社会主义深深扎根于中国大地，它（）
Answer：
√ 是党和人民90多年奋斗、创造、积累的根本成就
√ 凝聚着实现中华民族伟大复兴这个近代以来中华民族最伟大的梦想
√ 体现着近代以来中国人民对社会主义的美好憧憬和不懈探索
√ 是改革开放30多年实践的根本总结


《48.马克思主义基本原理概论  第六章  第三节 在实践中探索现实社会主义的发展规律》

【习题1（单选题 ）】
Question：俄、中等经济文化相对落后国家首先走向社会主义 （）
Answer：
 是成功开展了武装斗争的结果
√ 是由革命的客观形势和主观条件所决定的
 是生产力发展状况决定的
 是违背了生产关系要适应生产力状况的规律

【习题2（多选题 ）】
Question：当代国际资本主义对社会主义的进攻由武力进攻转变为了“和平演变”。其主要手段（）
Answer：
√ 通过强大的文化机器和文化产品进行文化渗透
√ 在社会主义国家内部制造经济、政治、思想等种种混乱，阻扰和破坏社会主义国家的发展
√ 通过强硬的军事、政治压力，迫使社会主义国家屈从其经济政治发展战略的要求
√ 通过有限制的经济、科技的合作迫使社会主义国家屈从其经济政治发展战略的要求

【习题3（多选题 ）】
Question：经济文化相对落后国家建设社会主义之所以具有艰巨性和长期性，这是因为（）
Answer：
√ 生产力发展状况的制约
√ 国际环境的严峻挑战
√ 马克思主义执政党对社会主义发展道路的探索和对社会主义建设规律的认识，需要一个长期的过程
√ 经济基础和上层建筑发展状况的制约

【习题4（多选题 ）】
Question：社会主义在曲折中发展是由以下因素决定的（）
Answer：
√ 社会主义作为新生事物，其成长不会一帆风顺
√ 经济全球化对于社会主义的发展既是机遇又是挑战
 腐败现象的存在
√ 社会主义社会的基本矛盾推动社会发展，是作为一个过程为展开的，人们对它的认识也有一个逐渐发展的过程

【习题5（判断题 ）】
Question：社会主义是人类文明发展大道上的产物
Answer：
√ 正确
 错误

【习题6（判断题 ）】
Question：东欧剧变、苏联解体，说明社会主义事业在世界范围内的彻底失败。 
Answer：
 正确
√ 错误

【习题7（判断题 ）】
Question：社会主义的发展虽然会经历曲折，但是其不断前进的历史趋势是不会改变的。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题8（判断题 ）】
Question：社会主义制度能够从根本上克服生产资料的资本主义私有制对生产力发展的束缚，为生产发展提供广阔的前景。
Answer：
√ 正确
 错误


《48.马克思主义基本原理概论  第七章  第一节 马克思主义经典作家对共产主义社会的展望》

【习题1（单选题 ）】
Question：马克思主义追求的根本价值目标和共产主义社会的根本特征是（）
Answer：
 按需分配
 生产力的高度发达  
 精神境界大大提高　
√ 人的自由而全面的发展 

【习题2（单选题 ）】
Question：在共产主义社会，劳动是（）
Answer：
 谋生的手段 
 完全由个人自由选择的活动
√ 生活的第一需要
 休闲的手段　

【习题3（单选题 ）】
Question：共产主义社会的生产资料的所有制形式是（）
Answer：
 资本主义私有制   
√ 普遍的生产资料公有制
 公有制为主体的多种所有制经济体制 
 个人所有制

【习题4（多选题 ）】
Question：马克思主义经典作家展望未来社会的科学立场和方法是（）
Answer：
√ 在剖析资本主义社会旧世界中阐发未来新世界的特点
√ 在揭示人类社会发展一般规律的基础上指明社会发展的方向
√ 立足于揭示未来社会的一般特征，而不作详尽的细节描绘
 结合各个国家和民族的基本国情，确立阶段性奋斗目标

【习题5（多选题 ）】
Question：共产主义社会的基本特征是（）
Answer：
 劳动全部由机器人承担
√ 社会关系高度和谐，人们精神境界极大提高
√ 每个人自由全面发展，人类从必然王国过渡到自由王国
√ 物质财富极大丰富，消费资料按需分配　
 劳动成为纯粹娱乐手段

【习题6（多选题 ）】
Question：共产主义社会将消灭的“三大差别”是（）
Answer：
√ 城市与乡村的差别 
√ 工业与农业的差别 
 剥削阶级和被剥削阶级的差别
√ 脑力劳动与体力劳动的差别  

【习题7（多选题 ）】
Question：下列关于共产主义的说法正确的有（）
Answer：
√ 共产主义是一种社会制度
√ 共产主义是一种社会理想 
√ 共产主义是一种科学理论
√ 共产主义是一种现实运动


《48.马克思主义基本原理概论  第七章  第二节 共产主义社会是历史发展的必然趋势》

【习题1（单选题 ）】
Question：无产阶级解放斗争的最终目标是（）
Answer：
 建立高度自治的政权 
 建立无产阶级专政的国家
 建设中国特色社会主义
√ 实现共产主义

【习题2（单选题 ）】
Question：共产主义社会的必经阶段和必由之路是（）
Answer：
√ 社会主义社会
 社会主义初级阶段  
 社会主义过渡时期    
 社会主义革命和无产阶级专政 

【习题3（单选题 ）】
Question：实践证明，中国人民走向共产主义的必由之路是（）
Answer：
 新民主主义革命  
 社会主义革命 
 无产阶级文化大革命    
√ 建设中国特色社会主义

【习题4（多选题 ）】
Question：共产主义是能够实现的社会理想的根据是（）
Answer：
√ 要靠社会主义的不断发展和完善来实现
√ 可以用社会主义的实践来证明  
√ 以人类社会发展规律为依据  
√ 以资本主义社会基本矛盾的发展为依据

【习题5（多选题 ）】
Question：关于共产主义，下列说法正确的是（）
Answer：
√ 共产主义是资本主义发展的必然结果
√ 树立和追求共产主义远大理想，要体现在积极投身中国特色社会主义建设事业的实际行动中
√ 共产主义是全人类共同的事业
√ 共产主义是人类最崇高的社会理想
√ 实现共产主义是一个长期的实践过程  

【习题6（多选题 ）】
Question：实现共产主义是一个长期的实践过程，因为（）
Answer：
√ 当代资本主义向社会主义、共产主义的转变也是一个很长的时期
√ 当代资本主义的灭亡需要很长的历史时期
 共产主义是一个难以实现的空想
√ 社会主义社会的充分发展和实现共产主义需要很长的历史时期

【习题7（多选题 ）】
Question：“两个必然”是指（）
Answer：
√ 资本主义必然灭亡
 资产阶级必然灭亡
 无产阶级必然胜利
√ 社会主义必然胜利

【习题8（多选题 ）】
Question：列宁将共产主义社会的两个阶段称为（）
Answer：
√ 社会主义社会 
 共产主义第一阶段
 共产主义高级阶段 
√ 共产主义社会

【习题9（多选题 ）】
Question：下列共同理想与远大理想之间的关系，说法正确的有（）
Answer：
√ 实现远大理想是实现共同理想的必然趋势和最终目的
√ 实现共同理想是实现远大理想的必经阶段 
 实现了共同理想也就实现了远大理想
√ 共同理想和远大理想是辩证统一的 
