

《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第八章  第一节  建设中国特色社会主义经济》

【习题1（单选题 ）】
Question：2013年，中共十八届三中全会明确提出，要使市场在资源配置中起决定性作用和更好发挥政府作用。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题2（单选题 ）】
Question：混合所有制经济是基本经济制度的重要实现形式，是坚持公有制主体地位，增强国有经济活力、控制力、影响力的一个有效途径和必然选择。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题3（多选题 ）】
Question：社会主义市场经济理论的要点有（）。
Answer：
√ 计划和市场都是经济手段，对经济活动的调节各有优势和长处
 市场经济作为资源配置的一种方式不能和不同社会制度结合
√ 计划经济和市场经济不是划分社会制度的标志
√ 市场经济作为资源配置的一种方式和不同社会制度结合具有不同的性质

【习题4（多选题 ）】
Question：毫不动摇地巩固和发展公有制经济，是坚持和完善社会主义初级阶段基本经济制度必须遵循的一条基本原则。我国的公有制经济包括（）。
Answer：
√ 集体经济  
√ 国有经济
√ 混合所有制经济中的国有成分和集体成分  
 外资经济

【习题5（多选题 ）】
Question：在我国，按生产要素分配就其内容不同可以分为（）。
Answer：
√ 按资本或资产等物质生产要素分配 
 按劳分配 
√ 按劳动力价值分配 
√ 按管理和知识类的生产要素参与生产成果分配

【习题6（多选题 ）】
Question：我国经济发展新常态的主要特点是（）。
Answer：
√ 经济结构不断优化
√ 从高速增长转为中高速增长
 经济高速增长
√ 从要素驱动、投资驱动转向创新驱动


《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第八章  第二节  建设中国特色社会主义政治》

【习题1（单选题 ）】
Question：（）是社会主义民主政治的本质和核心要求，是社会主义政治文明建设的根本出发点和归宿。
Answer：
√ 人民当家作主
 人民民主专政
 党的领导
 依法治国 

【习题2（多选题 ）】
Question：坚持中国特色社会主义政治发展道路，关键是要坚持（）的有机统一。
Answer：
√ 依法治国   
√ 党的领导
√ 人民当家作主 
 人民民主专政

【习题3（多选题 ）】
Question：中国人民政治协商会议的主要职能是（）。
Answer：
√ 参政议政
 依法执政
√ 民主监督
√ 政治协商

【习题4（多选题 ）】
Question：党的十八届三中全会提出了建设“法治中国”的目标和任务，强调“建设法治中国，必须（）。”
Answer：
 坚持党的领导
 坚持人民当家作主
√ 坚持依法治国、依法执政、依法行政共同推进
√ 坚持法治国家、法治政府、法治社会一体建设

【习题5（多选题 ）】
Question：党的十八届三中全会提出了深化政治体制改革的主要任务（）。
Answer：
√ 推进协商民主广泛多层制度化发展
 建设法治中国
√ 推动人民代表大会制度与时俱进
√ 发展基层民主

【习题6（多选题 ）】
Question：中国政党制度的显著特征是（）。
Answer：
√ 共产党执政、多党派参政
 多党派轮流执政
 共产党领导、多党派执政   
√ 共产党领导、多党派合作

【习题7（多选题 ）】
Question： 实现全面依法法治国家的总目标，必须（）原则。
Answer：
√ 坚持从中国实际出发
√ 坚持依法治国和以德治国相结合
√ 坚持人民主体地位
√ 坚持在法律面前人人平等
√ 坚持中国共产党的领导


《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第八章  第三节  建设中国特色社会主义文化》

【习题1（多选题 ）】
Question：社会主义核心价值体系的基本内容包括 （）。
Answer：
√ 社会主义荣辱观
√ 马克思主义指导思想   
√ 中国特色社会主义共同理想 
√ 以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神   

【习题2（多选题 ）】
Question：党的十八大首次提出，要（）,积极培育和践行社会主义核心价值观。
Answer：
√ 倡导爱国、敬业、诚信、友善
√ 倡导富强、民主、文明、和谐
√ 倡导自由、平等、公正、法治
 倡导自由、民主、人权、博爱

【习题3（多选题 ）】
Question：培育和践行社会主义核心价值观，要（）。
Answer：
√ 在全社会深入开展理想信念教育
√ 突出道德价值的作用
√ 立足中华优秀传统文化，加强革命传统教育
√ 使社会主义核心价值观成为人们日常工作生活的基本遵循

【习题4（多选题 ）】
Question：所谓文化强国，是指这个国家具有强大的文化力量。这种力量表现为（）。
Answer：
√ 强大的文化软实力  
 先进的科学技术
√ 具有高度文化素养的国民   
√ 发达的文化产业


《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第八章  第四节  建设社会主义和谐社会》

【习题1（单选题 ）】
Question：（）是中国特色社会主义的本质属性，是国家富强、民族振兴、人民幸福的重要保证。
Answer：
√ 社会和谐
 发展生产力
 解放生产力
 人民当家作主

【习题2（单选题 ）】
Question：党的（）第一次将“社会更加和谐”作为全面建设小康社会的重要奋斗目标。
Answer：
 十七大   
√ 十六大  
 十五大 
 十八大

【习题3（多选题 ）】
Question：我们所要建设的社会主义和谐社会，是民主法治、公平正义、诚信友爱、充满活力、安定有序、人与自然和谐相处的社会。（）
Answer：
√ 安定有序
√ 人与自然和谐相处
√ 诚信友爱、充满活力  
√ 民主法治、公平正义 

【习题4（判断题 ）】
Question：建设和谐社会是贯穿中国特色社会主义事业全过程的长期历史任务。
Answer：
√ 正确
 错误


《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第八章  第五节  建设社会主义生态文明》

【习题1（单选题 ）】
Question：生态文明的核心是正确处理好(  )
Answer：
√ 人与自然的关系
 人与社会的关系
 人与经济的关系
 人与人的关系

【习题2（单选题 ）】
Question：节约资源和保护环境是我国的一项基本国策。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题3（多选题 ）】
Question：党的十八大提出，面对资源约束趋紧、环境污染严重、生态系统退化的严峻形势，必须树立（）的生态文明理念。
Answer：
√ 保护自然
√ 尊重自然
 征服自然
√ 顺应自然 


《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第九章  本章导学》


《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第九章  第一节  实现祖国完全统一是中华民族的根本利益》

【习题1（单选题 ）】
Question：秦王朝建立了中央集权的封建专制制度，有力推动了国家的统一
Answer：
 错误
√ 正确

【习题2（单选题 ）】
Question：新中国成立后，中国共产党和中国政府一直致力于推进祖国完全统一大业，顺利实现了香港、澳门的回归。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题3（单选题 ）】
Question：台湾问题是中国国内战争遗留下来的问题
Answer：
√ 正确
 错误


《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第九章  第二节  “和平统一、一国两制”的科学构想及其实践》

【习题1（单选题 ）】
Question：“和平统一、一国两制”的构想最早是针对（）问题提出的
Answer：
√ 台湾问题 
 朝鲜半岛问题
 两个德国问题
 香港、澳门问题

【习题2（单选题 ）】
Question：周恩来将一系列和平解决台湾问题的思想、政策和主张归纳为（）
Answer：
√ 一纲四目
 九条方针
 联蒋抵美
 和平解放

【习题3（单选题 ）】
Question：“和平统一、一国两制”构想的核心是（）
Answer：
√ 一个中国
 港澳台高度自治
 坚定不移走中国特色社会主义道路
 尽最大努力争取和平统一


《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第十章  本章导学》


《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第十章  第一节  外交和国际战略形成的依据》

【习题1（单选题 ）】
Question：20世纪60年代，毛泽东提出了“两个中间地带”的思想，按此划分，属于第二个中间地带的是（）
Answer：
√ 日本
 美国
 中国
 苏联

【习题2（单选题 ）】
Question：根据邓小平的论述，（）提出了和平与发展是当今世界的两大主题这一深刻判断
Answer：
 中共十四大
 中共十一届三中全会
√ 中共十三大
 中共十二大

【习题3（单选题 ）】
Question：本世纪头20年是一个必须紧紧抓住并且可以大有作为的重要战略机遇期，这是（）提出的
Answer：
√ 中共十六
 中共十五大
 中共十七大
 中共十八大


《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第十章  第二节  坚持走和平发展道路》

【习题1（多选题 ）】
Question：中国坚持走和平发展道路，但决不牺牲国家核心利益，包括（）
Answer：
√ 经济社会可持续发展的基本保障
√ 国家统一
√ 宪法确立的国家政治制度和社会大局稳定
√ 国家主权和国家安全
√ 领土完整

【习题2（多选题 ）】
Question：新中国成立初期，毛泽东提出的三大外交方针是（）
Answer：
√ “另起炉灶”
√ 打扫干净屋子再请客”
 “冷战共处”
 “和为贵”
√ “一边倒” 

【习题3（多选题 ）】
Question：和平共处五项原则包括（）
Answer：
√ 互相尊重主权和领土完整 
√ 和平共处
√ 互不侵犯
√ 平等互利 
√ 互不干涉内政


《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第十一章 本章导学》


《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第十一章 第一节  建设中国特色社会主义的根本目的》

【习题1（多选题 ）】
Question：建设中国特色社会主义的根本目的是（）。
Answer：
√ 坚持一切为了人民
√ 实现共同富裕
 实现中华民族的伟大复兴
√ 坚持经济社会发展与人的全面发展的统一
 实现社会主义现代化


《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第十一章 第二节  建设中国特色社会主义的依靠力量》

【习题1（单选题 ）】
Question：建设中国特色社会主义人数最多的基本依靠力量（）。
Answer：
 知识分子
 工人阶级
√ 农民阶级
 新社会阶层

【习题2（单选题 ）】
Question：我国新的社会阶层是（）。
Answer：
 社会主义建设的领导者
√ 社会主义事业的建设者
 先进生产力的开拓者
 人数最多的力量


《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第十一章 第三节  巩固和发展爱国统一战线》

【习题1（单选题 ）】
Question：新时期爱国统一战线的性质是（   ）
Answer：
 民主主义的
 爱国主义的
 民族主义的
√ 社会主义的

【习题2（单选题 ）】
Question：民族平等是民族团结、各民族共同繁荣的政治前提和基础。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题3（多选题 ）】
Question：我国处理民族问题的基本原则有（   ）
Answer：
 民族和平共处原则
 民族互相监督原则
√ 民族团结原则
√ 共同繁荣原则
√ 民族平等原则


《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第十一章 第四节  建设巩固国防和强大军队》

【习题1（多选题 ）】
Question：习近平提出的党在新形势下的强军目标是（）。
Answer：
√ 听党指挥
√ 作风优良
√ 能打胜仗
 军队信息化
 军队现代化


《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第十二章 本章导学》


《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第十二章 第一节  党的领导是社会主义现代化建设的根本保证》

【习题1（单选题 ）】
Question：中国共产党的宗旨是（）。
Answer：
 巩固阶级基础
 严格组织纪律
 大公无私 
√ 全心全意为人民服务

【习题2（单选题 ）】
Question：“两个先锋队”是不可分割的统一整体。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题3（多选题 ）】
Question：当前改善党的领导必须（）。
Answer：
√ 要改革、完善党和国家的领导制度
√ 要正确处理党的领导和依法治国的关系
 巩固执政地位和执政水平
√ 要不断提高党的领导水平和执政水平、提高拒腐防变和抵御风险能力


《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第十二章 第二节  全面提高党的建设科学化水平》

【习题1（单选题 ）】
Question：党的建设是一项伟大工程。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题2（单选题 ）】
Question：执政能力建设是党执政后的一项根本建设。
Answer：
 错误
√ 正确


《52.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系（下）  第十二章 第三节  全面从严治党》

【习题1（单选题 ）】
Question：“四个全面”战略布局的关键（）。
Answer：
 全面依法治国
 全面建成小康社会  
 全面深化改革 
√ 全面从严治党 
