

《39.思想道德修养和法律基础  绪论   第一节 适应人生新阶段》

【习题1（单选题 ）】
Question：爱因斯坦曾经说过“大多数人都以为是才智成就了科学家，他们错了，是品格”。下列名言与这段话含义一致的是:（）
Answer：
 是非之心，智也
 不学礼，无以立
 道虽迩，不行不至；事虽小，不为不成 
√ 才者，德之资也；德者，才之帅也

【习题2（单选题 ）】
Question：大学生面对崭新的生活学习环境，面临的首要问题是:（）
Answer：
 尽快进入学习状态
 尽快化解思乡情结
 尽快结识新同学
√ 尽快适应大学生活

【习题3（单选题 ）】
Question：大学生面对崭新的生活学习环境，面临的首要问题是:（）
Answer：
√ 尽快适应大学生活
 尽快进入学习状态
 尽快结识新同学
 尽快化解思乡情结

【习题4（单选题 ）】
Question：大学生在适应大学这一新的环境中最根本的因素是:（）
Answer：
 提高生活自理能力
 摸索大学学习方法
 掌握人际沟通技巧 
√ 确定新的奋斗目标

【习题5（单选题 ）】
Question：大学学习自主支配的时间增多，学生需要强化自身学习的:（）
Answer：
 前沿性
 选择性
 广泛性
√ 自主性

【习题6（单选题 ）】
Question：创新学习的基础是（）
Answer：
 认真钻研
√ 求真务实
 基础厚实
 奇思异想

【习题7（单选题 ）】
Question：在人的素质中，思想政治素质起着主导作用。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：大学生是国家宝贵的人才资源，是民族的希望、祖国的未来。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题9（单选题 ）】
Question：大学和中学相比，没有什么明显的不同。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题10（多选题 ）】
Question：与中学生活相比，大学生活发生了哪些显著变化:（）
Answer：
 没什么变化
√ 生活环境的变化
√ 社会活动的变化
√ 学习要求的变化 

【习题11（多选题 ）】
Question：大学生应如何提高独立生活能力:（）
Answer：
√ 确立独立生活意识
√ 细心体察 
√ 大胆实践、不断积累生活经验
√ 虚心求教 

【习题12（多选题 ）】
Question：进入大学以后大学生应树立什么样的学习理念:（）
Answer：
√ 终身学习的理念
√ 自主学习的理念
√ 全面学习的理念
√ 创新学习的理念

【习题13（多选题 ）】
Question：只有学风端正，才能充分利用大学期间的宝贵时光，学到扎实的知识，掌握真正的本领。以下哪些是大学生应着重培养的优良学风。（）
Answer：
√ 求实
√ 创新 
√ 严谨
√ 勤奋


《39.思想道德修养和法律基础  绪论   第二节 提升思想道德素质与法律素质》

【习题1（单选题 ）】
Question：法律规定不可违反，道德规范是可以违反的。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题2（单选题 ）】
Question：道德和法律都是调节人民思想行为，协调人际关系，维护社会秩序的重要手段。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题3（单选题 ）】
Question：法律和道德都是靠人们自觉遵守，没有强制性。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题4（单选题 ）】
Question：法律和道德都共同服务于一定的经济基础。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题5（单选题 ）】
Question：中国特色社会主义思想道德为中国特色社会主义法律提供价值基。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题6（单选题 ）】
Question：中国特色社会主义法律为中国特色社会主义思想道德建设提供制 度保障。
Answer：
 错误
√ 正确


《39.思想道德修养和法律基础  绪论   第三节 培育和践行社会主义核心价值观》

【习题1（单选题 ）】
Question：下列哪一项是社会主义核心价值体系的基础?（）
Answer：
 马克思主义指导思想
 中国特色社会主义共同理想
 四项基本原则
√ 社会主义荣辱观

【习题2（单选题 ）】
Question：下列哪一项是社会主义核心价值体系的灵魂?（）
Answer：
 四项基本原则
 社会主义荣辱观
√ 马克思主义指导思想
 中国特色社会主义共同理想

【习题3（单选题 ）】
Question：下列哪一项是社会主义核心价值体系的主题?（）
Answer：
 四项基本原则
 马克思主义指导思想
 社会主义荣辱观
√ 中国特色社会主义共同理想

【习题4（单选题 ）】
Question：社会主义核心价值观与《思想道德修养与法律基础》课程没有关系。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题5（单选题 ）】
Question：社会主义荣辱观是温家宝同志提出的。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题6（单选题 ）】
Question：富强明主文明和谐是国家层面的价值要求。中国特色社会主义法律为中国特色社会主义思想道德建设提供制度保障。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题7（单选题 ）】
Question：自由平等公正法治是社会层面的价值要求。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：爱国敬业诚信友善是公民层面的价值要求。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题9（单选题 ）】
Question：社会主义核心价值观是社会主义核心价值体系的内核。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题10（多选题 ）】
Question：社会主义核心价值体系的基本内容包括（）
Answer：
√ 中国特色社会主义共同理想
√ 马克思主义指导思想
√ 社会主义荣辱观
√ 以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神

【习题11（多选题 ）】
Question：社会主义核心价值体观的基本内容包括（）
Answer：
 爱国敬业诚信奉献
√ 富强民主文明和谐
√ 爱国敬业诚信友善
√ 自由平等公正法治

【习题12（多选题 ）】
Question：下列观点正确的有（）
Answer：
√ 社会主义核心价值观体现了社会主义本质要求 
√ 社会主义核心价值观是实现中华民族伟大复兴的中国梦的价值支撑
√ 社会主义核心价值观是协调推进“四个全面”战略布局的精神动力
√ 社会主义核心价值观是指引大学生进德修业成长成才的根本指针


《39.思想道德修养和法律基础  绪论   第四节 学习本课程的意义和方法》

【习题1（单选题 ）】
Question：人才素质中什么因素是灵魂？（）
Answer：
 美
√ 德
 体
 智

【习题2（单选题 ）】
Question：大学生在大学阶段的中心任务是:（）
Answer：
 恋爱
√ 学习
 玩耍
 锻炼身体

【习题3（单选题 ）】
Question：德才兼备，以德为先是当今社会选人、用人、评价人的基本尺度。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题4（单选题 ）】
Question：学习《思想道德修养与法律基础》课程要注重联系实际，注重知行统一。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题5（多选题 ）】
Question：学习《思想道德修养与法律基础》课有什么意义？（）
Answer：
√ 有助于当代大学生摆正德与才的位置，做到德才兼备、全面发展
√ 有助于当代大学生掌握丰富的思想道德和法律知识，为提高思想道德和法律素养打下知识基础
√ 有助于当代大学生认识立志、树德和做人的道理，选择正确的成才之路
 没有什么意义，可上可不上

【习题6（多选题 ）】
Question：学习《思想道德修养与法律基础》课应坚持哪些方法？（）
Answer：
√ 注重知行统一
√ 注重学习和掌握思想道德修养和法律修养的基本知识
√ 注重联系实际
√ 注重学习科学理论


《39.思想道德修养和法律基础  第一章  第一节 理想信念与大学生成长成才》

【习题1（单选题 ）】
Question：“现实是此岸，理想是彼岸 ，中间隔着湍急的河流，行动则是架在川上的桥梁。”这个比喻表达的是（）
Answer：
 理想来源于现实，等同于现实
 只有经过实践检验，成为了现实的理想才是科学的理想
√ 理想要变成现实，必须经过人们的实践和辛勤劳动
 只要投身实践，任何美好想象都能成为现实

【习题2（单选题 ）】
Question：一个人如果没有崇高理想或者缺乏理想，就会像一艘没有舵的船，随波逐流，难以顺利到达彼岸。这主要说明了理想是:（）
Answer：
√ 人生的指路明灯
 人们对未来缺乏客观根据的想象
 人们的主观意志和想当然 
 人们对某种思想理论所抱的坚定不移的观念和真诚信服的态度 

【习题3（单选题 ）】
Question：下列关于信念的说法中哪一个是错误的（）
Answer：
 信念与理想如影随形，相互依存
 信念是人们追求理想目标的强大动力
√ 信念并非人类特有的精神现象
 信念是认知、情感和意志的有机统一体

【习题4（单选题 ）】
Question：下列关于理想的说法哪一项是错误的？（）
Answer：
 理想是人类社会实践的产物
 理想是一定社会关系的产物
 理想源于现实，又超越现实
√ 理想纯粹是个人主观的想法和意图

【习题5（单选题 ）】
Question：理想按什么标准划分可以分为社会政治理想、道德理想、职业理想和生活理想？（）
Answer：
 按理想的性质划分
√ 按理想的内容划分
 按理想的层次分
 按理想的对象分

【习题6（单选题 ）】
Question：理想是人们在实践中形成的具有（）的对美好未来的追求和向往，是人们的政治立场和世界观在人生奋斗目标上的体现。
Answer：
 超越客观性
√ 实现可能性
 必定实现性
 历史必然性

【习题7（单选题 ）】
Question：信念是（）的融合和统一。
Answer：
 认识、态度和意志
√ 认识、情感和意志
 态度、情感和理想
 认识、情感和理想 

【习题8（单选题 ）】
Question：理想与信念如影随形，信念在一定意义上也是理想。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题9（单选题 ）】
Question：理想的实现是一个过程。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题10（单选题 ）】
Question：理想信念是一个思想认识问题，不是一个实践问题。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题11（多选题 ）】
Question：俄国著名作家尼古拉?车尔尼雪夫斯曾说：“人的活动如果没有理想的鼓舞，就会变得空虚渺小。”这句名言告诉我们（）。
Answer：
 理想只是人们的主观意志
√ 理想提升人生的精神境界 
√ 理想提供人生的前进动力
√ 理想指引人生的奋斗目标
 理想决定人生的成就高低

【习题12（多选题 ）】
Question：理想信念有什么样的作用？（）
Answer：
√ 指引奋斗目标
 满足当下需要
√ 提高精神境界
√ 提供前进动力

【习题13（多选题 ）】
Question：理想（）
Answer：
 是远离现实的人类特有的一种精神现象
√ 既高于现实，又来源于现实
 是幻想
 随着年龄增长逐渐丧失
√ 是指在实践中形成的具有实现可能性的对未来的向往和追求

【习题14（多选题 ）】
Question：理想的特征是（）
Answer：
√ 时代性
√ 实践性
√ 现实可能性
√ 阶级性

【习题15（多选题 ）】
Question：信念的特征是（）
Answer：
√ 多样性
√ 稳定性
 变化性 
√ 执着性

【习题16（多选题 ）】
Question：下列哪些名言警句内涵着强调理想的重要性？（）
Answer：
√ “志不强者智不达”
√ “志当存高远”
√ “三军可夺帅也，匹夫不可夺志也”
 “国家兴亡，匹夫有责”


《39.思想道德修养和法律基础  第一章  第二节 树立科学的理想信念》

【习题1（单选题 ）】
Question：现阶段我国各族人民的共同理想和中国共产党建立共产主义社会的最高理想属于人生理想中（）。
Answer：
 生活理想的内容
 职业理想的内容
 道德理想的内容
√ 社会理想的内容

【习题2（单选题 ）】
Question：社会主义信念是一种科学信念。这主要因为社会主义信念（）。
Answer：
 反映了人们对美好未来的向往和追求
 表达的是一种坚定不移的观念和坚决执行的态度
 已经为当今世界多数人所确立
√ 是以对人类社会发展规律的正确认识为基础的

【习题3（单选题 ）】
Question：现阶段我国各族人民的共同理想是（）。
Answer：
√ 坚持和发展中国特色社会主义，实现中华民族伟大复兴。
 实现按劳分配的社会主义社会。
 实现各尽所能、按需分配的共产主义社会。
 人民生活达到小康水平。

【习题4（单选题 ）】
Question：现阶段我国各族人民的共同理想是坚持和发展中国特色社会主义、实现中华民族伟大复兴。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题5（单选题 ）】
Question：共同理想是一切时代都共同具有的理想。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题6（单选题 ）】
Question：追求共产主义远大理想和实现中国特色社会主义共同理想是统一的。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题7（多选题 ）】
Question：共同理想和最高理想的关系是（）。
Answer：
√ 共同理想是最高理想的必经阶段，最高理想是共同理想的最终目标
√ 共同理想是最高理想在当前和今后一个时期内的具体表现，最高理想是共同理想的思想基础和最高原则
√ 共同理想决定和制约着最高理想的发展
√ 最高理想指导着共同理想的发展方向

【习题8（多选题 ）】
Question：下列关于马克思主义的说法正确的有（）。
Answer：
√ 马克思主义科学预见人类社会最终必然实现共产主义
√ 马克思主义以改造世界为己任
√ 马克思主义是科学真理
√ 马克思主义是我们立党立国的根本指导思想
√ 马克思主义具有持久生命力

【习题9（多选题 ）】
Question：共产主义是（）。
Answer：
√ 一种制度
√ 一种理想
√ 一种实践
√ 一种理想

【习题10（多选题 ）】
Question：当代大学生应如何树立中国特色社会主义共同理想（）。
Answer：
√ 坚定中国特色社会主义信念
 学习资本主义的先进经验
√ 坚定对中国共产党的信任
√ 坚定实现中华民族伟大复兴的信心


《39.思想道德修养和法律基础  第一章  第三节 在实践中化理想为现实》

【习题1（单选题 ）】
Question：“樱桃好吃树难栽，不下功夫花不开。”理想是美好的，令人向往的，但理想不能自动实现。通往理想彼岸的桥梁是\n（）。
Answer：
 坚定信念
√ 实践
 对美好未来的畅想
 科学理论

【习题2（单选题 ）】
Question：青年人要想有大成就，就应当志存高远。以下事例能很好说明这一点的是（）。
Answer：
 袁隆平大科学家的称号是从田间小路上一步一步走出来的
√ 周恩来中学时期就立下了“为中华之崛起而读书”的志向
 居里夫人从几吨沥青中提炼0.12克镭
 自学成才的张立勇让清华学子钦佩

【习题3（单选题 ）】
Question：坚定的信念是实现理想的重要条件。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题4（单选题 ）】
Question：理想信念是一个思想认识问题，更是一个实践问题。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题5（单选题 ）】
Question：理想受现实的规定和制约，不能脱离现实而幻想未来。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题6（单选题 ）】
Question：立志高远与始于足下是矛盾的。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题7（单选题 ）】
Question：实现理想需要正确对待实现理想过程中的顺境与逆境。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题8（多选题 ）】
Question：理想与现实的关系是（）。
Answer：
√ 在一定条件下，理想可以转化为现实
 理想总是带有不切实际的部分
√ 理想来源于现实，是对现实的反映
√ 理想高于现实，是现实的升华
√ 在一定条件下，现实必定要转化为理想

【习题9（多选题 ）】
Question：当代大学生应如何在实现中国梦的实践中实现人生理想？（）
Answer：
√ 立志做大事
√ 立志须躬行
 立志无所谓
√ 立志当高远

【习题10（多选题 ）】
Question：理想的实现具有下列哪些特点（）。
Answer：
√ 曲折性
√ 长期性
√ 实践性
√ 艰巨性


《39.思想道德修养和法律基础  第二章  第一节 中国精神的传承与价值》

【习题1（单选题 ）】
Question：民族精神的核心是（）。
Answer：
 民族习俗
 民族意识 
 民族文化
√ 爱国主义

【习题2（单选题 ）】
Question：时代精神的核心是（）。
Answer：
√ 改革创新 
 “九八”抗洪精神
 载人航天精神
 “两弹一星”精神   

【习题3（单选题 ）】
Question：爱国主义的核心是改革创新。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题4（单选题 ）】
Question：重精神是中华民族的优秀传统。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题5（单选题 ）】
Question：“自讼”、“居敬”是古人道德教化的方法。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题6（单选题 ）】
Question：“衣带渐宽终不悔，为伊消得人憔悴。”是王国维在《人间词话》中谈到的人生的第三境界。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题7（单选题 ）】
Question：中国精神是兴国强国之魂。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题8（单选题 ）】
Question：中国精神是实现民族复兴的精神纽带。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题9（单选题 ）】
Question：中国精神是提升综合国力的重要保证。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题10（单选题 ）】
Question：民族精神是时代精神形成和发展的基础；时代精神牵引民族精神的发展趋势。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题11（多选题 ）】
Question：中国精神的基本内容是（）。
Answer：
√ 时代精神
√ 民族精神　
 民族意识　
 民族文化

【习题12（多选题 ）】
Question：中华民族崇尚精神的优秀传统，表现在以下哪些方面（）。
Answer：
√ 对人生境界和理想人格的重视
√ 对理想的不懈追求
√ 对道德修养和道德教化的重视
√ 对物质生活与精神生活相互关系的独到理解

【习题13（多选题 ）】
Question：王国维在《人间词话》中谈到,古今之成大事业、大学问者，必经过以下哪三种之境界（）。
Answer：
 “阅尽大千春世界，牡丹终古是花王。”
√ “众里寻他千百度，蓦然回首，那人却在灯火阑珊处。”
√ “昨夜西风凋碧树。独上高楼，望尽天涯路。”
√ “衣带渐宽终不悔，为伊消得人憔悴。”

【习题14（多选题 ）】
Question：革命战争年代，党留下了哪些宝贵精神（）。
Answer：
√ 长征精神
√ 延安精神 
√ 井冈山精神
 “九八”抗洪精神

【习题15（多选题 ）】
Question：中国精神是兴国强国之魂主要体现在以下哪几个方面（）。
Answer：
 实现中国梦必须弘扬中国精神
√ 中国精神是凝聚中国力量的精神纽带
√ 中国精神是实现民族复兴的精神引领
√ 中国精神是提升综合国力的重要保证

【习题16（多选题 ）】
Question：民族精神是指一个民族在长期共同生活和社会实践中形成的，为本民族大多数成员所认同的（）的总和。
Answer：
√ 价值取向
√ 精神气质
√ 思维方式
√ 道德规范

【习题17（多选题 ）】
Question：时代精神是在新的历史条件下形成和发展的，体现民族特质并顺应时代潮流的（）的总和。
Answer：
√ 价值取向                
√ 精神风貌和社会风尚
√ 思想观念 
√ 行为方式

【习题18（多选题 ）】
Question：古代思想家们不仅提出了“内省”的道德修养方法，而且还提出了行之有效的如（）等修养方法。
Answer：
√ “改过”
 家庭教化
√ “重行”
√ “慎独”

【习题19（多选题 ）】
Question：大儒张载倡导（）的道德理想主义情怀
Answer：
√ 为往圣继绝学 
√ 为天地立心
√ 为万世开太平
√ 为生民立命

【习题20（多选题 ）】
Question：改革开放以来，党提出社会主义精神文明建设的根本任务就是培\n育（）的“四有”新人。\n
Answer：
√ 有纪律
 有素质
√ 有文化
√ 有理想                  
√ 有道德


《39.思想道德修养和法律基础  第二章  第二节 以爱国主义为核心的民族精神》

【习题1（单选题 ）】
Question：爱国主义是人们对自己故土家园、种族和文化的归属感、（）、尊严感与荣誉感的统一。
Answer：
√ 认同感
 自尊心
 自信心
 自豪感

【习题2（单选题 ）】
Question：下列哪一选项反映了爱国主义的基本要求（）。
Answer：
 “以服务人民为荣，以背离人民为耻”
 “以诚实守信为荣，以见利忘义为耻”
√ “以热爱祖国为荣，以危害祖国为耻”
 “以艰苦奋斗为荣，以骄奢淫逸为耻”

【习题3（单选题 ）】
Question：新时期爱国主义的主题是（）。
Answer：
 维护世界和平
 追求崇高的共产主义理想
√ 建设和发展中国特色社会主义
 实现共同富裕

【习题4（单选题 ）】
Question：下列典型事例不是中华民族爱好和平的历史见证的有（）。
Answer：
 开辟丝绸之路
 鉴真东渡扶桑
√ 大禹倾心治水
 郑和七下西洋

【习题5（单选题 ）】
Question：（）作为一个民族群体意识的载体，常常被称为国家和民族的“胎记”，是一个民族得以延续的“精神基因”。
Answer：
√ 灿烂的文化传统
 深厚的道德渊源
 祖国的大好河山
 自己的骨肉同胞

【习题6（单选题 ）】
Question：爱国主义是一个永恒的范畴。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题7（单选题 ）】
Question：爱国主义无论在什么样的历史时代和文化背景下总是具有相同的内涵。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：爱国主义具有历史性和抽象性。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题9（单选题 ）】
Question：经济全球化必然带来政治一体化、文化一体化。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题10（单选题 ）】
Question：中国加入世界贸易组织是经济全球化的历史必然。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题11（单选题 ）】
Question：港澳、台湾、海外的爱国同胞，都必须拥护社会主义制度。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题12（单选题 ）】
Question：当今世界，和平与发展是时代的主题，因此，国防观念并不需要加强。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题13（单选题 ）】
Question：在经济全球化条件下，国家已不是民族存在的最高组织形式。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题14（多选题 ）】
Question：爱国主义是调节个人和祖国之间关系的（）。
Answer：
√ 政治原则
 内心信念
 自觉行为
√ 法律规范
 传统美德
√ 道德要求

【习题15（多选题 ）】
Question：爱国主义的基本要求是（）。
Answer：
√ 爱自己的骨肉同胞人民
√ 爱自己的国家
√ 爱祖国的灿烂文化
√ 爱祖国的大好河山
 爱社会主义

【习题16（多选题 ）】
Question：“禾苗离土即死”、“一方水土养一方人”所体现的是（）。
Answer：
 国土对祖国的依赖关系
 故土家园对人民的依赖关系
√ 祖国对国土的依赖关系
√ 人民对故土家园的依赖关系

【习题17（多选题 ）】
Question：中华民族的爱国主义优良传统内涵极为丰富，以下哪些属于爱国主义的思想和行为（）。
Answer：
√ “先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”
√ “天下兴亡，匹夫有责”
√ “苟利国家生死以，岂因祸福避趋之”
√ “人生自古谁无死，留取丹心照汗青”

【习题18（多选题 ）】
Question：民族精神是指一个民族在长期共同生活和社会实践中形成的，为本民族大多数成员所认同的（）的总和。
Answer：
√ 精神气质
 意识形态
√ 道德规范
√ 价值取向
√ 思维方式

【习题19（多选题 ）】
Question：新时期爱国统一战线包括（）。
Answer：
√ 维护祖国统一的爱国者
√ 各民主党派
√ 全体社会主义劳动者
√ 拥护社会主义的爱国者
√ 社会主义事业的建设者

【习题20（多选题 ）】
Question：十六大报告指出：民族精神是一个民族赖以生存和发展的精神支撑。一个民族，没有振奋的精神和高尚的品格，不可能自立于世界民族之林。在 5000 多年的发展中，中华民族形成了以爱国主义为核心的（）的伟大民族精神。
Answer：
 明礼诚信
√ 自强不息
√ 勤劳勇敢
√ 爱好和平
√ 团结统一


《39.思想道德修养和法律基础  第二章  第三节 以改革创新为核心的时代精神》

【习题1（单选题 ）】
Question：党的十一届三中全会以来的辉煌成就雄辩地证明，（）是中国走向繁荣富强的必由之路，是中国特色社会主义发展前进的成功之路。
Answer：
 实事求是 
√ 改革开放
 市场经济
 解放思想

【习题2（单选题 ）】
Question：在各种创新中，能够成为社会发展和变革的先导的创新是（）。
Answer：
√ 理论创新
 科技创新
 文化创新
 制度创新

【习题3（单选题 ）】
Question：党中央向全党全社会发出了建立创新型国家的号召。建设创新型国家，就要把（）作为可科学技术的战略基点和调整经济结构、转变经济增长方式的中心环节，不断巩固和发展中国特色社会主义伟大事业。
Answer：
 科技创新
 理论创新
√ 增强自主创新能力
 制度创新

【习题4（单选题 ）】
Question：改革开放的伟大实践孕育了以改革创新为核心的伟大时代精神，以下不属于时代精神的是（）。
Answer：
 劳模精神
 抗震救灾精神 
 载人航天精神 
√ 重德精神

【习题5（单选题 ）】
Question：改革创新不包括（）。
Answer：
√ 生活方式创新
 理论创新
 制度创新 
 科技文化创新  

【习题6（单选题 ）】
Question：时代精神是民族精神的时代性体现，民族精神是时代精神生成的重要基础和依托。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题7（单选题 ）】
Question：改革创新是中华民族进步的灵魂，是我国兴旺发达的不竭动力，是中国共产党永葆生机的源泉。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：实践基础上的理论创新是社会发展和变革的先导。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题9（单选题 ）】
Question：改革创新的基本表现就是标新立异。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题10（单选题 ）】
Question：时代精神是中华民族精神的核心。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题11（单选题 ）】
Question：文化创新是其他一切创新的重要保障。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题12（单选题 ）】
Question：实践创新是社会发展和变革的先导。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题13（多选题 ）】
Question：改革创新主要体现为（）。
Answer：
√ 科技创新
√ 理论创新
√ 制度创新
√ 文化创新

【习题14（多选题 ）】
Question：弘扬改革创新精神，就要努力为培养创新型人才营造良好的社会氛围。要在全社会形成（）的制度环境、文化环境和舆论环境。
Answer：
√ 尊重人才 
√ 吸引人才
 学习人才
√ 用好人才

【习题15（多选题 ）】
Question：改革创新的重要意义在于（）。
Answer：
√ 改革创新是建设社会主义创新型国家的迫切需要
√ 改革创新是进一步解放和发展生产力的必然要求
√ 改革创新是社会发展的重要动力
√ 改革创新是全面深化改革、推动经济社会全面发展的重要条件

【习题16（多选题 ）】
Question：体现以改革创新为核心的时代精神名句有（）。
Answer：
√ 咬定青山不放松
 各人自扫门前雪，休管他人瓦上霜
√ 一万年太久，只争朝夕   
√ 生不不息，奋斗不止

【习题17（多选题 ）】
Question：以改革创新为核心的时代精神体现在（）
Answer：
 对道德修养和道德教化的重视 
√ 坚忍不拔、自强不息、锐意进取的精神状态
√ 突破常规、大胆探索、敢于创造的思想观念
√ 不甘落后、奋勇争先、追求进步的责任感和使命感 

【习题18（多选题 ）】
Question：当今时代，任何一个具有爱国情怀的人，都应该大力弘扬以改革创新为核心的时代警示。下列选项中，体现了这一时代精神要求的是（）。
Answer：
√ 与时俱进、勇于创新
√ 艰苦奋斗、务实求效
 明哲保身、畏葸不前
√ 解放思想、实事求是

【习题19（多选题 ）】
Question：十八届三中全会全面改革的主题涉及（）。
Answer：
√ 经济建设、政治建设
√ 文化建设、社会建设 
√ 党的建设
√ 生态文明建设、国防和军队建设  

【习题20（多选题 ）】
Question：弘扬以改革创新为核心的时代精神，大学生要自觉投身于改革创新的伟大实践。以下正确做法是（）。
Answer：
 相信一切中国传统文化
√ 增强改革创新的能力本领
√ 树立改革创新的自觉意识
√ 培养改革创新的责任感


《39.思想道德修养和法律基础  第三章  第一节 树立正确的人生观》

【习题1（单选题 ）】
Question：人们在实践中形成的对于人生目的和意义的根本看法是（）。
Answer：
 人生目的
 人生价值
 人生态度  
√ 人生观

【习题2（单选题 ）】
Question：（）决定着人们实践活动的目标和人生道路的方向。
Answer：
 人生目的
 人生态度
√ 人生观
 人生规划

【习题3（单选题 ）】
Question：有人认为，人生的唯一目的就在于满足感官的需求与快乐，这是一种（）的人生观，是我们应该反对和摒弃的。
Answer：
 拜金主义
 自我中心
√ 享乐主义
 实用主义

【习题4（单选题 ）】
Question：在面对成长路上的得失时，以下说法错误的是（）。
Answer：
 在成长的道路上我们不要满足一时的得
√ 人生奋斗的动力来自于对自身利益的不懈追求
 在面对挫折时我们应该坚持不懈，不轻言放弃
 大学生应该以积极的态度去面对人生中的得与失

【习题5（单选题 ）】
Question：确立什么样的人生观完全是自己的事情，跟周围的人和社会没有关系。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题6（单选题 ）】
Question：人生价值是人的生活实践对于社会和个人所具有的作用和意义。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题7（单选题 ）】
Question：大学生应该自觉树立认真、务实、乐观、进取的人生态度。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题8（单选题 ）】
Question：人生目的是指人们通过生活实践形成的对人生问题的一种稳定心理倾向和基本意愿。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题9（单选题 ）】
Question：人生态度决定人生的价值标准，它对于我们选择怎样的人生发挥着重要的作用。
Answer：
 正确
√ 错误


《39.思想道德修养和法律基础  第三章  第二节 创造有价值的人生》

【习题1（单选题 ）】
Question：以下关于人生价值的实现条件说法错误的是（）。
Answer：
 要实现人生价值必须增强自身的本领
 实现人生价值要从社会客观条件出发
 实现人生价值要从自身条件出发
√ 人生价值的实现关键在于人生机遇的把握

【习题2（单选题 ）】
Question：以下关于人生自我价值的说法正确的是（）。
Answer：
√ 它是个体的人生活动对自己的生存和发展所具有的价值
 它主要表现为对自身精神需要的满足
 它是评价人生价值大小的主要标准
 它主要表现为对自身物质需要的满足

【习题3（单选题 ）】
Question：衡量人生价值最重要的标准是（）。
Answer：
√ 一个人是否用自己的努力给周围的人和社会带来了益处
 一个人是否在物质上获得了极大的成功
 一个人的人生态度是否积极向上
 确立的人生目标是否与自己的能力水平相符合

【习题4（单选题 ）】
Question：人生的自我价值与社会价值既相互区别，又紧密联系。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题5（单选题 ）】
Question：人生的社会价值是个体生存和发展的必要条件。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题6（单选题 ）】
Question：对人生价值的评价应该坚持完善自身与贡献社会相统一。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题7（单选题 ）】
Question：人生价值的实现主要靠自己的能力，和社会环境几乎没有关系 。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：在实践人生价值的过程中要走与人民群众相结合的道路。
Answer：
√ 正确
 错误


《39.思想道德修养和法律基础  第三章  第三节 科学对待人生环境》

【习题1（单选题 ）】
Question：大学生应该积极参加集体活动来促进身心和谐。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题2（单选题 ）】
Question：在学习生活中遇到问题与困惑时，要敢于正视问题并试图解决问题，而不是采取逃避的态度。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题3（单选题 ）】
Question：保护自然环境主要是国家和政府的职责，大学生在这方面发挥的作用很有限。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题4（单选题 ）】
Question：在与他人相处时，应坚持平等和诚信的原则。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题5（单选题 ）】
Question：因为每个人的价值观不同，所以在大学里做好自己就行了，没必要太在意其他人的境遇。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题6（单选题 ）】
Question：因为社会资源是稀缺的，所以在竞争过程中一定不要给对手以可乘之机 。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题7（单选题 ）】
Question：我们在享受个人权利的同时也需要承担相应的社会责任。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题8（单选题 ）】
Question：当个人利益与社会利益冲突时应该先保全个人利益。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题9（单选题 ）】
Question：学会与他人合作与分享是实现人生价值的一条重要途径。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题10（单选题 ）】
Question：在大学阶段主要还是以完成学业为主，不用太关心社会对大学生的要求。
Answer：
√ 错误
 正确


《39.思想道德修养和法律基础  第四章  第一节 道德及其历史发展》

【习题1（单选题 ）】
Question：以下不属于道德主要功能的是（）。
Answer：
√ 自律功能
 认识功能
 规范功能
 调节功能 

【习题2（单选题 ）】
Question：（）是道德赖以产生的客观条件。
Answer：
 人类自我意识的形成  
 劳动
√ 社会关系的形成 
 习俗的形成

【习题3（单选题 ）】
Question：道德是社会经济关系的反映，归根到底是由（）决定。
Answer：
√ 经济基础
 传统习俗
 社会舆论
 内心信念 

【习题4（单选题 ）】
Question：道德的调节功能是指道德通过（）等方式，指导和纠正人们的行为和实践活动，协调社会关系和人际关系的功能与能力。
Answer：
 内心信念
 社会舆论
√ 评价
 善恶观

【习题5（单选题 ）】
Question：人类道德的发展是一个（）历史过程。
Answer：
√ 曲折上升
 前进的
 向上的
 曲折的

【习题6（单选题 ）】
Question：道德是一种特殊的社会意识形式。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题7（单选题 ）】
Question：人类自我意识的形成与发展是道德产生的主观条件。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：道德对社会经济关系的反映是消极被动的。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题9（单选题 ）】
Question：在社会生活中，道德调节是孤立进行的，道德与法律和纪律并无必然关系。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题10（单选题 ）】
Question：道德在一定时期可能有某种停滞或倒退现象。
Answer：
 错误
√ 正确


《39.思想道德修养和法律基础  第四章  第二节 弘扬中华传统美德》

【习题1（单选题 ）】
Question：中国古代思想强调在“义”和“利”发生矛盾的时候，主张（）。
Answer：
 见义忘义
 重利轻义 
√ 义然后取
 以公灭私

【习题2（单选题 ）】
Question：中国传统道德文化强调，人之所以不同于其他动物，是因为人有（）。
Answer：
 物质需要 
 精神需要
√ 道德
 群体性特征

【习题3（单选题 ）】
Question：在中国古人看来，（）提出“人而无信，不知其可也”，认为“民无信不立”。
Answer：
 荀子
 墨子
 孟子 
√ 孔子

【习题4（单选题 ）】
Question：在中国古人看来，（）是一种真实无妄、表里如一的品格，也是道德的根本。
Answer：
 仁爱
 谦虚
 谨慎
√ 诚

【习题5（单选题 ）】
Question：人类道德的发展具有内在的规律性，人们的道德修养也有其（）。
Answer：
 精神要求
 批判性要求
 主观要求
√ 客观要求

【习题6（单选题 ）】
Question：“公义胜私欲”是中国传统道德的根本要求。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题7（单选题 ）】
Question：从仁爱精神出发，古人主张“和为贵”，强调社会和谐，讲求和睦友善，倡导团结互助，追求和平共处。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：历史虚无主义的观点具有一定的合理性。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题9（单选题 ）】
Question：中国传统道德文化认为，谦虚是人的立身之本。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题10（单选题 ）】
Question：中国传统道德是一个统一体，不具有鲜明的两重性。
Answer：
√ 错误
 正确


《39.思想道德修养和法律基础  第四章  第三节 继承与发扬中国革命道德》

【习题1（单选题 ）】
Question：中国革命萌芽于（）。
Answer：
 农民运动
 抗日战争
√ 五四运动
 工人运动

【习题2（单选题 ）】
Question：（）是中国革命道德的渊源之一。
Answer：
 儒家传统文化
√ 中国传统美德
 社会主义核心价值观
 西方思潮 

【习题3（单选题 ）】
Question：共产党员和革命者从事革命活动的目的要为（）而奋斗。
Answer：
 集体利益
 个人利益
 国家利益
√ 革命利益

【习题4（单选题 ）】
Question：在中国革命、建设和改革中形成的革命道德，是（）在道德领域的集中体现。
Answer：
 社会新风
 新型人际关系
√ 传统美德
 核心价值观

【习题5（单选题 ）】
Question：（）是一切革命人民和先进分子的自觉要求。
Answer：
 新型人际关系 
 为共产主义事业而斗争
 为革命谋利益
√ 为群众谋利益

【习题6（单选题 ）】
Question：中国传统美德与中国革命道德是一脉相承。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题7（单选题 ）】
Question：1939年毛泽东提出，是否“为人民服务”是区别革命道德和一切剥削阶级道德的根本分界线。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：核心价值观与传统道德美德并无必然关系。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题9（单选题 ）】
Question：中国革命道德的传扬，破除了等级观念和特权思想。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题10（单选题 ）】
Question：中国革命的重要环节就是共产党员修身自律、保持节操。
Answer：
√ 正确
 错误


《39.思想道德修养和法律基础  第四章  第四节 加强社会主义道德建设》

【习题1（单选题 ）】
Question：全民依法治国，需要（）共同发挥作用。
Answer：
 个人主义和集体主义
 国家利益和个人利益 
 传统道德和现代道德
√ 法律和道德

【习题2（单选题 ）】
Question：（）是社会主义道德建设的核心。
Answer：
 集体主义
√ 为人民服务
 社会主义荣辱观
 诚实守信　

【习题3（单选题 ）】
Question：（）既是中华民族的传统美德，也是对每一位公民的道德要求。
Answer：
 知行合一
√ 诚实守信
 知耻而后勇
 节俭节约

【习题4（单选题 ）】
Question：为人民服务体现着社会主义道德建设的（）的统一。
Answer：
 经济效益和社会效益
 个人与社会
√ 先进性要求和广泛性要求
 能力大小和社会贡献

【习题5（单选题 ）】
Question：在社会主义道德体系中，（）原则是指导人们行为选择的主导性原则。
Answer：
√ 集体主义
 知行合一
 为人民服务
 诚实守信

【习题6（单选题 ）】
Question：全面为人民服务是人际关系的客观要求。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题7（单选题 ）】
Question：集体主义保障个人利益的发展。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题8（单选题 ）】
Question：集体主义是对个性的束缚。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题9（单选题 ）】
Question：社会主义荣辱观坚持知与行的统一。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题10（单选题 ）】
Question：现代社会经济生活中不需要倡导节俭精神。
Answer：
√ 错误
 正确


《39.思想道德修养和法律基础  第五章  第一节 社会公德》

【习题1（单选题 ）】
Question：社会公德的主要内容包括文明礼貌、助人为乐、爱护公物、保护环境、遵纪守法。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题2（多选题 ）】
Question：当代社会公共生活的特征有哪些？（）
Answer：
√ 活动内容的开放性
√ 交往对象的复杂性
√ 活动方式的多样性
√ 活动范围的广泛性

【习题3（多选题 ）】
Question：网络生活中的道德要求包括哪些？（）
Answer：
√ 养成网络自律精神
√ 健康进行网络交往
√ 正确使用网络工具
√ 自觉避免沉迷网络  


《39.思想道德修养和法律基础  第五章  第二节 职业道德》

【习题1（单选题 ）】
Question：下列哪些活动是人类社会生活中最普遍最基本的活动？（）
Answer：
 家庭活动
√ 职业活动  
 社会活动
 个人活动

【习题2（单选题 ）】
Question：社会主义职业道德中最高层次的要求是什么？（）
Answer：
 诚实守信
√ 奉献社会
 爱岗敬业
 办事公道

【习题3（单选题 ）】
Question：做人民满意的公务员和企事业单位的争优创先等活动，就是要求从业人员在自己的工作岗位上树立什么样的职业精神？（）
Answer：
 诚实守信
 爱岗敬业
√ 奉献社会
 办事公道 


《39.思想道德修养和法律基础  第五章  第三节 家庭美德》

【习题1（单选题 ）】
Question：婚姻家庭的什么属性是婚姻家庭的本质属性？（）
Answer：
 法律属性
 道德属性
√ 社会属性 
 自然属性  

【习题2（单选题 ）】
Question：什么是爱情得以长久的重要保障？（）
Answer：
 理想   
 性爱  
 道德
√ 责任  

【习题3（多选题 ）】
Question：家庭美德的主要内容包括哪些？（）
Answer：
√ 邻里团结
√ 尊老爱幼 
√ 夫妻和睦 
√ 男女平等
√ 勤俭持家  


《39.思想道德修养和法律基础  第五章  第四节 个人品德》

【习题1（单选题 ）】
Question：在现实生活中，个人品德的作用主要体现在哪几个方面？（）\n○1 个人品德对道德和法律作用的发挥具有重要的推动作用\n○2 个人品德是实现自我完善的内在根据\n○3 个人品德是判断一个人事业是否成功的重要依据\n○4 个人品德是经济社会发展进程中重要的主体精神力量\n
Answer：
√ ○1○2○4
 ○2○3○4
 ○1○2○3
 ○1○3○4

【习题2（单选题 ）】
Question：下列不属于有效道德修养方法的是（）。
Answer：
 慎独自律的方法
 省察克治的方法
 学思并重的方法
√ 批判指责的方法

【习题3（单选题 ）】
Question：下面哪项不属于大学生提高道德修养自觉性的要求？（）
Answer：
 应正确地认识和评价自己，发扬优点，克服不足
 应积极主动进行自我教育、自我约束和自我激励
 应有进行道德修养的强烈动机
√ 应遵循道德修养方法的一般规律

【习题4（单选题 ）】
Question：“不矜细行，终累大德”这句话告诉我们追求崇高道德境界需要做到（）。
Answer：
√ 持之以恒，善始善终
 自觉远离低级趣味，抵制歪风邪气
 脚踏实地，敢于担当
 积极实践，知行合一

【习题5（单选题 ）】
Question：个人品德是通过社会道德教育和个人自觉的道德修养所形成的稳定的心理状态和行为习惯。
Answer：
√ 正确
 错误


《39.思想道德修养和法律基础  第六章  第一节 法律的概念及发展》

【习题1（单选题 ）】
Question：全国人民代表大会及其常务委员会制定的规范性法律文件称为（）。
Answer：
 部门规章
 地方法规 
√ 法律
 行政法规

【习题2（单选题 ）】
Question：法律的产生方式包括制定和认可。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题3（单选题 ）】
Question：法律是一个国家大多数人意志的体现。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题4（单选题 ）】
Question：统治阶级的意志就是国家意志。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题5（单选题 ）】
Question：原始社会也有法律。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题6（单选题 ）】
Question：资本主义法律以消灭阶级剥削、消除两极分化、实现共同富裕为历史使命和价值追求。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题7（多选题 ）】
Question：下列关于法的本质和特征的表述中，正确的有（）。
Answer：
√ 法的内容是由社会物质生活条件决定的
 法反映了所有社会成员的意志
√ 法反映的是统治阶级的意志
√ 法具有国家强制性 


《39.思想道德修养和法律基础  第六章  第二节 我国社会主义法律》

【习题1（单选题 ）】
Question：法律区别于道德规范、宗教规范、风俗习惯等其他社会规范的首要之处在于（）。
Answer：
 法律由社会物质生活条件决定
√ 法律是由国家创制并保证实施行为规范
 法律是统治阶级意志的体现
 法律具有普遍约束力

【习题2（单选题 ）】
Question：我国社会主义法律是工人阶级领导下的广大人民意志的体现，是从（）。
Answer：
 法律部门来看的
 法律体现的意志来看的
 法律的社会作用来看的
√ 法律的实质内容来看的

【习题3（单选题 ）】
Question：法的规范作用可以分为指引、评价、教育等几个方面，其中教育作用是指（）。
Answer：
 法作为一种社会规范为人们提供某种行为模式
 法有对违法行为进行制裁和惩罚的功能
√ 法的实施可以对准备采取同类行为的人或一般人产生积极的影响
 法的稳定性和普遍性可以使人们对外部主体某种行为进行预先分析和预测

【习题4（单选题 ）】
Question：国家机关、社会组织和公民个人依照法律规定行使权力和权利以及履行职责和义务的活动，称为（）。
Answer：
√ 法律遵守 
 法律解释   
 法律监督
 法律制裁 

【习题5（单选题 ）】
Question：法律适用是指有关主体按照法律规定的职权和程序运用法律规范处理具体案件的活动。在我国法律适用的主体是（）。
Answer：
 中央和地方各级人民政府 
 人民代表大会及其常委会
 党的纪检和监察机关    
√ 人民法院和人民检察院

【习题6（单选题 ）】
Question：法律遵守意味着一切组织和个人严格依法办事的活动和状态。依法办事是指依法承担并履行义务。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题7（单选题 ）】
Question：法律遵守意味着一切组织和个人严格依法办事的活动和状态。依法办事是指依法承担并履行义务。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：司法的基本要求是正确、合法、合理、合情。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题9（单选题 ）】
Question：司法权就是指审判权和法律监督权。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题10（单选题 ）】
Question：我国的立法活动必须坚持民主立法、科学立法的原则。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题11（单选题 ）】
Question：北碚区人民代表大会及其常委会可以根据具体情况和实际需要，在不与宪法、法律和行政法规相抵触的前提下，以制定地方性法规。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题12（多选题 ）】
Question：我国社会主义法律反映的是工人阶级领导下的广大人民意志。这种意志是（）。
Answer：
 人民中各个阶级、阶层和群体意志的简单相加 
 从各个阶级、阶层和群体中自发形成的 
√ 工人阶级和全体人民的共同意志 
√ 在中国共产党领导下通过一定方式和渠道集中广大人民的共同意愿形成的

【习题13（多选题 ）】
Question：我国社会主义法律的优越性主要体现在它的本质上。下列关于我国社会主义法律本质的表述中正确的有（）。
Answer：
 我国社会主义法律具有广泛的人民性，而不再具有阶级性 
√ 我国社会主义法律坚持辩证唯物主义和历史唯物主义的世界观和方法论 
√ 我国社会主义法律尊重和反映了客观规律，因而具有先进性 
√ 我国社会主义法律是建设中国特色社会主义事业的制度保障 

【习题14（多选题 ）】
Question：中国特色社会主义法律体系的特征包括（）。
Answer：
√ 体现了中国特色社会主义的本质要求
√ 体现了继承中国法制文化优秀传统和借鉴人类法制文明成果的文化要求
√ 体现了改革开放和社会主义现代化建设的时代要求
√ 体现了结构内在统一而又多层次的国情要求

【习题15（多选题 ）】
Question：我国社会主义法律的运行主要包括（）。
Answer：
√ 法律适用
√ 法律遵守
√ 法律执行
√ 法律制定

【习题16（多选题 ）】
Question：立法活动必须遵循法定程序，就全国人民代表大会的立法程序而言，大体包括：（）。
Answer：
√ 法律案的审议  
√ 法律的公布
√ 法律案的表决 
√ 法律案的提出


《39.思想道德修养和法律基础  第六章  第三节 我国的宪法》

【习题1（单选题 ）】
Question：我国宪法规定，国家维护社会主义法制的统一和尊严，一切法律、法规都不得与宪法相抵触。一切国家机关和武装力量、各政党和各社会团体、各企事业组织及公民都必须遵守宪法和法律。这充分体现了我国宪法基本原则中（）。
Answer：
 民主集中制原则的要求
 人民主权原则的要求       
 人权保障原则的要求    
√ 社会主义法治原则的要求     

【习题2（单选题 ）】
Question：依照我国《宪法》的规定，依法治国首先是（）。
Answer：
 法律面前人人平等
√ 依宪治国
 执法必严、违法必究
 有法可依、有法必依B依宪治国

【习题3（单选题 ）】
Question：国体决定了一国的国家性质。下列选项中属于我国国体的是（）。
Answer：
 人民代表大会制度
√ 人民民主专政制度
 中国共产党领导的多党合作和政治协商制度
 民族区域自治制度

【习题4（单选题 ）】
Question：根据我国现行宪法的规定,制定和修改宪法的国家机关是（）。
Answer：
 地方人民代表大会
 中共中央
 全国人民代表大会法律委员会
√ 全国人民代表大会

【习题5（单选题 ）】
Question：宪法的核心价值是保障政府权力。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题6（单选题 ）】
Question：人权是指人作为人应当享有的基本权利。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题7（单选题 ）】
Question：人权是指人作为人应当享有的基本权利。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：民主集中制是集中全党全国人民集体智慧，实现科学决策、民主决策的基本原则和主要途径。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题9（单选题 ）】
Question：国家的性质就是指国家的阶级本质。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题10（单选题 ）】
Question：中国共产党领导的多党合作和政治协商制度是我国的一项基本政治制度，是中国特色社会主义政党制度，是我国政治制度的一大优势。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题11（单选题 ）】
Question：基层群众自治制度是城乡基层群众在党的领导下，实行自我管理、自我服务、自我教育、自我监督的一项重要政治制度。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题12（单选题 ）】
Question：非公有制经济是国民经济中的主导力量，控制着国家的经济命脉，决定着国民经济的社会主义性质。国家保障国有经济的巩固和发展。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题13（单选题 ）】
Question：全民所有制经济是社会主义市场经济的重要组成部分。国家鼓励、支持和引导非公有制经济的发展，并对非公有制经济依法实行监督和管理。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题14（多选题 ）】
Question：在我国，行使国家立法权的国家机关是（）。
Answer：
 最高人民法院 
√ 全国人民代表大会 
√ 地方各级人民代表大会
 中央军事委员会 


《39.思想道德修养和法律基础  第六章  第四节 我国的法律部门》

【习题1（单选题 ）】
Question：调整平等主体的公民之间、法人之间、公民和法人之间的人身关系和财产关系的法律规范的总称为（）。
Answer：
 刑法   
 经济法 
√ 民法  
 行政法 

【习题2（单选题 ）】
Question：民事活动中的当事人在确立双方权利义务时应兼顾各方的利益。这是我国民法基本原则中（）。
Answer：
 自愿原则的体现
 诚实信用原则的体现 
√ 公平原则的体现       
 平等原则的体现   

【习题3（单选题 ）】
Question：刑法就是规定（）的法律。
Answer：
√ 犯罪和刑罚
 犯罪
 违法和犯罪
 刑罚

【习题4（单选题 ）】
Question：下面下列情况中需要用刑法来调整的是（）。
Answer：
 甲闯红灯被交警罚款 
 甲欠乙的钱不还  
√ 甲与乙发生口角将乙打成重伤 
 公安局与某商场签订购买合同后产生纠纷

【习题5（单选题 ）】
Question：甲为躲避疯狗的追咬，不得已将路边乙的房门踢开，冲进屋内躲藏。甲的行为是（）。
Answer：
√ 紧急避险
 正当防卫
 侵犯公民住宅
 故意犯罪

【习题6（单选题 ）】
Question：中国特色社会主义法律体系，是以宪法为统帅，以法律为主干，以行政法规、地方性法规为重要组成部分，由多个法律部门组成的有机统一整体。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题7（单选题 ）】
Question：一切财产关系都归民法调整。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：根据《行政处罚法》的规定，限制人身自由的行政处罚权只由公安机关行使。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题9（单选题 ）】
Question：根据《行政处罚法》的规定，限制人身自由的行政处罚权只由公安机关行使。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题10（单选题 ）】
Question：根据《行政处罚法》的规定，限制人身自由的行政处罚权只由公安机关行使。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题11（单选题 ）】
Question：正当防卫只能是为了保护本人的人身、财产和其他合法权利而实行防卫。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题12（单选题 ）】
Question：我国刑法规定，对于犯罪时不满16周岁的人和审判时怀孕的妇女，不适用死刑。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题13（单选题 ）】
Question：人民法院行使检察权，人民检察院行使审判权。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题14（多选题 ）】
Question：下列法律部门属于实体法律部门的有（）。
Answer：
√ 《中华人民共和国治安管理处罚法》
√ 《中华人民共和国婚姻法》
√ 《中华人民共和国劳动法》 
 《中华人民共和国民事诉讼法》

【习题15（多选题 ）】
Question：我国行政处罚法的原则包括（）。
Answer：
√ 过罚相当  
√ 处罚法定 
√ 公正公开
√ 处罚与教育相结合

【习题16（多选题 ）】
Question：刑法的基本原则是指在刑法的立法、解释和运用过程中所必须普遍遵循的具有全局性、根本性的原则。我国现行刑法明文规定的基本原则有（）。
Answer：
√ 罪刑相当原则
√ 适用刑法上一律平等原则
 有罪推定原则
√ 罪刑法定原则

【习题17（多选题 ）】
Question：孙某持刀抢劫赵某财物，赵某夺下孙某的刀，并将孙某推倒在水泥地上，孙某头部着地，当即昏迷。赵某随后持刀将孙某杀死。关于赵某行为的性质，下列选项中是错误是的（）。
Answer：
 赵某前面的行为是正当防卫，后面的行为是故意杀人
√ 赵某的行为属于防卫过当
√ 赵某前面的行为是正当防卫，后面的行为是防卫过当
√ 赵某将抢劫犯杀死，属于正当防卫


《39.思想道德修养和法律基础  第六章  第五节 建设中国特色社会主义法治体系》

【习题1（单选题 ）】
Question：“天下之事，不难于立法，而难于法之必行”，强调了（）的重要性。
Answer：
 公正司法
√ 严格执法
 全民守法
 科学立法

【习题2（单选题 ）】
Question：（）以完善以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系，加强宪法实施为目标。
Answer：
 全民守法
√ 科学立法
 公正司法
 严格执法

【习题3（单选题 ）】
Question：（）以深入推进依法行政，加快建设法治政府为目标。
Answer：
 公正司法
√ 严格执法
 全民守法
 科学立法

【习题4（单选题 ）】
Question：（）以增强全民法治观念，推进法治社会建设为目标。
Answer：
 科学立法
√ 全民守法
 公正司法
 科学立法

【习题5（单选题 ）】
Question：立法是法治的龙头环节。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题6（单选题 ）】
Question：科学要坚持公正、公平、公开的理念以及以民为本、立法为民的基本原则。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题7（单选题 ）】
Question：严格执法就是对一切违法行为从严处理。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：严格执法要求加快建设职能科学、权责法定、执法严明、公开公正、廉洁高效、守法诚信的法治政府。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题9（单选题 ）】
Question：公正是法治的生命线，是司法活动最高的价值追求。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题10（单选题 ）】
Question：全民守法是维护社会公平正义的最后一道防线。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题11（单选题 ）】
Question：法律的权威源自人民的内心拥护和真诚信仰。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题12（多选题 ）】
Question：建设中国特色社会主义法治体系，是全面依法治国的重要内容和奋斗目标，是建设社会主义法治国家的总抓手。建设中国特色社会主义法治体系是（）。
Answer：
√ 全面依法治国的基础工程
√ 推进国家治理现代化的重要举措
 以德治国的基本要求
√ 凝聚思想共识的法治航标

【习题13（多选题 ）】
Question：建设中国特色社会主义法治体系的内容，包括（）。
Answer：
√ 建设高效的法治实施体系
√ 建设完善的党内法规体系
√ 建设有力的法治保障体系
√ 建设完备的法律规范体系
√ 建设严密的法治监督体系

【习题14（多选题 ）】
Question：全面依法治国的基本格局是（）。
Answer：
√ 全民守法
√ 严格执法
√ 科学立法
√ 公正司法


《39.思想道德修养和法律基础  第七章  第一节 树立社会主义法治观念》

【习题1（单选题 ）】
Question：在我国法律体系中，居于核心地位、具有最高法律效力的是（）。
Answer：
√ 《中华人民共和国宪法》
 《中华人民共和国立法法》  
 《中华人民共和国刑法》
 《中华人民共和国民法通则》

【习题2（单选题 ）】
Question：（）是社会主义民主与法制建设的根本保证。
Answer：
√ 党的领导  
 人民代表大会制
 社会主义民主与法制
 民主集中制

【习题3（单选题 ）】
Question：“法立而不行，与无法等。”这句话强调了（）。
Answer：
 知法的重要性
 学法的重要性
√ 守法的重要性
 立法的重要性 

【习题4（单选题 ）】
Question：国家创制法律规范的方式主要有两种：（）。
Answer：
 制定和解释法律
 制定国内法和参加国际条约
√ 制定和认可法律  
 制定新法和沿用旧法  

【习题5（单选题 ）】
Question：我国第一次提出依法治国，建设社会主义法治国家的治国基本方略是在（）。
Answer：
 党的十四大
 1978年党的十一届三中全会   
 1982年宪法
√ 党的十五大

【习题6（单选题 ）】
Question：我国依法治国的主体是（）。
Answer：
 国务院 
√ 广大人民群众  
 党中央   
 全国人大

【习题7（单选题 ）】
Question：我国宪法和法律的基本价值取向是保障公民的（）。
Answer：
 人格尊严
 基本权利  
√ 自由平等 
 生存发展

【习题8（单选题 ）】
Question：我国宪法规定，国家的一切权力属于（）。
Answer：
 公民 
 人民政府  
 人民代表大会
√ 人民 

【习题9（单选题 ）】
Question：社会主义法治理念具有丰富的内涵，其中集中体现了中国共产党全心全意为人民服务根本宗旨的理念是（）。
Answer：
 服务大局
 公平正义
√ 执法为民
 依法治国

【习题10（单选题 ）】
Question：下列叙述中，体现了“公民在法律面前一律平等”的是（）。
Answer：
 法律的内容应当统一，下位阶的法律不得与上位阶的法律相抵触
 法律不能朝令夕改，法律适用的结果也不能随意被推翻
 法律的内容应当统一，下位阶的法律不得与上位阶的法律相抵触民的意志和利益
√ 任何组织和个人都没有超越宪法和法律的特权，任何组织和个人的违法行为都必须依法受到追究

【习题11（多选题 ）】
Question：下列有关依法治国与以德治国的说法中，正确的有（）。
Answer：
√ 推行以德治国，提高社会道德水平，必然促进社会主义法治的有效实现
√ 以德治国是在依法治国的基础上对人们的思想道德提出的更高要求
√ 依法治国属于政治建设、政治文明，以德治国属于思想建设、精神文明
√ 依法治国基本方略的充分实现，有利于社会主义道德水平的普遍提高

【习题12（多选题 ）】
Question：我国现行宪法作为国家的根本法，既具有与一般法律相同的特点，又有与一般法律不同的特征。宪法的特征有（）。
Answer：
√ 宪法的制定和修改程序比普通法律更为严格
 宪法的内容等同于一般法律
√ 宪法具有最高的法律效力
√ 任何法律、法规都不能与宪法相抵触

【习题13（多选题 ）】
Question：我国依宪治国、依宪执政与西方宪政的本质区别，主要体现在（）。
Answer：
√ 领导力量不同 
√ 权力行使方式不同
√ 制度基础不同  
√ 权力主体不同

【习题14（多选题 ）】
Question：当前，我国全面落实依法治国基本方略，加快建设社会主义法治国家的主要任务，除了要完善中国特色社会主义法律体系外，还包括（）。
Answer：
√ 培植新型的社会主义法律文化  
√ 提高党依法执政的水平  
√ 完善权力制约和监督机制 
√ 加快建设法治政府 
√ 深化司法体制改革

【习题15（多选题 ）】
Question：下列关于“法治”与“法制”关系的说法中，正确的有（）。
Answer：
√ “法治”与“法制’’是相互联系又相互区别的两个概念
√ “法制”是社会主义民主的制度化、法律化，是实现“法治
 “法治”与“法制”的内涵与外延完全相同，只是文字表述不同
 “法治”强调个人的威望、智慧及其解决具体问题的作用，与“法制”相对称


《39.思想道德修养和法律基础  第七章  第二节 培养社会主义法治思维》

【习题1（单选题 ）】
Question：按照法的原理、法律原则和立法精神，分析、解决法律问题的习惯和思想取向，称为（）。
Answer：
√ 法治思维
 法律适用
 法律制定
 法律解释

【习题2（单选题 ）】
Question：法治思维是按照法律原理、原则和立法精神，分析、解决法律问题的习惯和思想取向。下列选项中，符合我国社会主义法律思维的是（）。
Answer：
 重实体轻程序
 重权利轻义务
 重程序轻实体
√ 重证据讲程序

【习题3（单选题 ）】
Question：下列有关法治与人治区别的说法中正确的是（）。
Answer：
 法治是一人或几人之治，人治是众人之治
√ 法治强调法律高于个人意志，人治强调个人意志凌驾于法律之上　　
 法治是国家法律制度的简称，人治是人民民主制度的简称
 法治是对国家事务的管理，人治是对社会事务的管理

【习题4（单选题 ）】
Question：人权保障的前提和基础是（）。
Answer：
 立法保障   
 司法保障 
√ 宪法保障
 行政保护 

【习题5（多选题 ）】
Question：公平正义是社会主义法治的价值追求。要实现法治的公平正义，必须坚持（）。
Answer：
√ 程序公正
√ 实体公正
√ 及时高效
 效率优先

【习题6（多选题 ）】
Question：人权的法律保障包括（）。
Answer：
√ 立法保障  
√ 行政保护  
√ 宪法保障  
√ 司法保障

【习题7（多选题 ）】
Question：公平正义主要包含（）。
Answer：
√ 权利公平
√ 规则公平 
√ 机会公平 
√ 救济公平

【习题8（多选题 ）】
Question：法治的基本内容包含（）。
Answer：
√ 公平正义
√ 正当程序
√ 人权保障 
√ 权力制约
√ 法律至上  


《39.思想道德修养和法律基础  第七章  第三节 尊重社会主义法律权威》

【习题1（单选题 ）】
Question：追求（）是法律的主要价值目标。
Answer：
√ 公平正义  
 仁爱宽恕
 尊严权威
 自由平等 

【习题2（单选题 ）】
Question：对于一些不合情理的法律规定，错误的做法是（）。
Answer：
√ 在一定程度上，可以忽略它们
 不漠视、违背或者搁置它们
 只要它们没有被修改或废除，就要遵守或者执行
 向有关国家机关提出修改或废除的建议

【习题3（单选题 ）】
Question：社会主义法治观念和法治思维的核心要求是（）。
Answer：
√ 尊重法律权威 
 信仰法律
 维护宪法权威
 树立社会主义核心价值观

【习题4（多选题 ）】
Question：尊重社会主义法律权威，必须做到（）。
Answer：
√ 努力树立法律信仰
 树立爱国主义精神
 树立理想信念
 努力实现人生价值
√ 遵守法律的相关规定

【习题5（多选题 ）】
Question：尊重法律权威，是（）。
Answer：
√ 实现人民意志的基本途径  
√ 保障人民权利的基本途径 
√ 是维护个人合法权益的根本保障
√ 维护人民利益的基本途径 

【习题6（多选题 ）】
Question：尊重法律权威的基本要求是（）。
Answer：
√ 维护法律
√ 遵守法律 
√ 信仰法律 
√ 服从法律  


《39.思想道德修养和法律基础  第八章  第一节 法律权利与法律义务》

【习题1（单选题 ）】
Question：法律权利就是权利主体依法要求义务主体作出某种行为的资格。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题2（单选题 ）】
Question：人权就是国际社会公认的法律权利，所有国家都应通过法律保障所有的人权。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题3（多选题 ）】
Question：法律权利具有哪几项特征？（）
Answer：
√ 法律权利的内容、分配和实现方式因社会制度和国家法律的不同而存在差异。
√ 法律权利必须依法行使，不能不择手段地行使法律权利。
√ 法律权利不仅由法律规定或认可，而且受法律维护或保障，具有不可侵犯性。
√ 法律权利的内容、种类和实现程度受社会物质生活条件的制约。

【习题4（多选题 ）】
Question：法律义务具有以下哪些特点？（）
Answer：
√ 法律义务必须依法设定。
√ 法律义务可能发生变化。
√ 法律义务是历史的。
√ 法律义务源于现实需要。

【习题5（多选题 ）】
Question：法律权利和法律义务是什么关系？（）
Answer：
√ 法律权利与法律义务是目的与手段的关系。
 法律权利和法律义务具有相互排斥性。
√ 法律权利和法律义务具有二重性的关系。
√ 法律权利与法律义务密不可分，相互依存，互利共赢。


《39.思想道德修养和法律基础  第八章  第二节 我国宪法法律规定的权利与义务》

【习题1（单选题 ）】
Question：住宅安全权也称住宅不受侵犯权，是指公民居住、生活、休息的场所不受非法侵入或搜查的权利。这里的“住宅”只包括固定居住的住宅，不包括宾馆、酒店、集体宿舍等临时性的住所。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题2（单选题 ）】
Question：自1995年5月1日起，国务院规定职工工作时间为每日工作8小时，每周工作40小时。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题3（单选题 ）】
Question：因国情问题，我国公民的受教育权仅能保障公民接受免费义务教育权，不包括对接受中等技术和职业教育、高等教育、继续教育等权利的保障。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题4（多选题 ）】
Question：根据我国选举法的规定，为保障选民和代表自由行使选举权和被选举权，对有下列行为之一，破坏选举，违反治安管理规定的，依法给予治安管理处罚；构成犯罪的，依法追究刑事责任。（）
Answer：
√ 以金钱或者其他财物贿赂选民或者代表，妨害选民和代表自由行使选举权和被选举权的。
√ 对于控告、检举选举中违法行为的人，或者对于提出要求罢免代表的人进行压制、报复的。
√ 伪造选举文件、虚报选举票数或者有其他违法行为的。
√ 以暴力、威胁、欺骗或者其他非法手段妨害选民和代表自由行使选举权和被选举权的。

【习题5（多选题 ）】
Question：以下对言论自由表述正确的是哪些？（）
Answer：
√ 言论自由不是绝对的，而是有限制的。
√ 根据我国宪法法律的规定，公民在行使言论自由权时必须遵守相应义务。
√ 言论自由是指公民享有通过各种语言形式表达、传播自己的思想和观点的自由
√ 公民发表意见的形式多种多样，有口头的和书面的，也可以通过声像载体形式出现。

【习题6（多选题 ）】
Question：人格尊严的基本内容包括哪些？（）
Answer：
√ 姓名权
√ 隐私权
√ 荣誉权
√ 名誉权
√ 肖像权

【习题7（多选题 ）】
Question：对公民财产权利表述正确的是哪些？（）
Answer：
√ 国家征收、征用公民财产须为公共利益，且依法给予合理补偿
√ 公民自由占用、使用、收益、处分其财产，排除他人的干涉。
√ 公民不得侵犯他人财产权，否则应负相应的民事、行政或刑事责任。
√ 国家机关及其工作人员违法侵犯公民财产权的，应负赔偿责任。

【习题8（多选题 ）】
Question：以下哪些情况会丧失继承权利？（）
Answer：
√ 伪造、篡改或者销毁遗嘱，情节严重的。
√ 故意杀害被继承人的。
√ 为争夺遗产而杀害其他继承人的。
√ 遗弃被继承人或者虐待被继承人情节严重的。

【习题9（多选题 ）】
Question：我国公民享受的社会物质帮助权利主要通过哪些途径实现？（）
Answer：
√ 社会保险
√ 医疗卫生事业
√ 社会救济
√ 社会福利和优抚安置

【习题10（多选题 ）】
Question：我国公民的宗教信仰自由具体内容包括哪些方面？
Answer：
√ 公民既有信仰宗教的自由，也有不信仰宗教的自由。
√ 有过去信教而现在不信教的自由，也有过去不信教而现在信教的自由。
√ 在同一宗教里，有信仰这个教派的自由，也有信仰那个教派的自由。\t
√ 有信仰这种宗教的自由，也有信仰那种宗教的自由。


《39.思想道德修养和法律基础  第八章  第三节 依法行使权利与履行义务》

【习题1（单选题 ）】
Question：尊重他人权利既是一项法律义务，也是一项道德义务。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题2（单选题 ）】
Question：公民的权利一旦获得法律保障，就应该尽力争取，实现权利的程序问题是次要的。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题3（多选题 ）】
Question：我国公民的权利救济方式主要包括哪几种？（）
Answer：
√ 自力救济
√ 行政救济
√ 司法救济
√ 政治救济和经济救济

【习题4（多选题 ）】
Question：以下哪些是我国法律规定的公民基本义务？（）
Answer：
√ 保卫祖国、抵抗侵略的职责和依法服兵役、参加民兵组织的义务。
√ 维护祖国安全、荣誉和利益的义务。
√ 遵守宪法和法律，保守国家秘密、爱护公共财产、遵守劳动纪律、遵守公共秩序、尊重社会公德的义务。
√ 依法纳税的义务。
√ 维护国家统一和全国各民族团结的义务。
