

《7.马克思主义基本原理概论   绪论》

【习题1（单选题 ）】
Question：在马克思主义科学体系中，处于核心地位的是
Answer：
 马克思主义哲学
√ 科学社会主义
 马克思主义人学
 马克思主义政治经济学

【习题2（单选题 ）】
Question：马克思恩格斯进一步发展和完善了英国古典经济学理论是
Answer：
 劳动价值论
√ 剩余价值论
 辩证法
 历史观

【习题3（单选题 ）】
Question：马克思主义产生的阶级基础和实践基础是
Answer：
√ 无产阶级作为一支独立的政治力量登上了历史舞台
 工人运动得到了“农民的合唱”
 资本主义的剥削和压迫
 工人罢工和起义


《7.马克思主义基本原理概论  第一章  第一节 物质世界和实践》

【习题1（单选题 ）】
Question：恩格斯认为，全部哲学、特别是近代哲学的重大的基本问题是
Answer：
 关于人的本质问题
√ 思维和存在的关系问题
 人与周围世界的基本联系问题
 哲学与人类生存活动之间的内在联系问题

【习题2（单选题 ）】
Question：马克思主义认为哲学是
Answer：
 一切知识的总汇
 对各门具体科学知识的概括和总结
 革命性和科学性相统一的世界观
√ 关于自然界、社会和思维发展的一般规律的科学

【习题3（单选题 ）】
Question：马克思主义哲学创立之后，开始出现了
Answer：
 唯物论与唯心论的对立
√ 唯物史观与唯心史观的对立
 可知论与不可知论的对立
 辩证法与形而上学的对立

【习题4（单选题 ）】
Question：物质的唯一特性是
Answer：
 特殊性
 普遍性
√ 客观实在性
 科学性

【习题5（单选题 ）】
Question：马克思主义哲学关于物质范畴的正确理解是
Answer：
 物质是自然界的具体的物质形态
 物质是各种实物的总和
√ 物质是从各种物的总和中抽象出来的
 物质的唯一特性是它的可感知性

【习题6（单选题 ）】
Question：马克思主义哲学认为世界在本质上是
Answer：
 物质和精神的统一
 主体和客体的统一
 各种物质实体的总和
√ 多样性的物质统一

【习题7（单选题 ）】
Question：划分唯物主义和唯心主义的唯一标准是关于
Answer：
 思维和存在的同一性的问题
√ 思维和存在何者为第一性的问题
 实践是检验真理的标准问题
 理论和实践的关系问题

【习题8（单选题 ）】
Question：主观唯心主义的特征是
Answer：
 主张只有感性认识才是可靠的
 认为人的精神是崇高的
√ 认为世界是人的主观精神的产物
 主张只有理性认识才是可靠的

【习题9（单选题 ）】
Question：客观唯心主义的特征是
Answer：
 物质世界不以人的意志为转移
 认为只有理性认识是可靠的
 人的意志是世界的本质
√ 认为世界是某种独立精神的产物

【习题10（单选题 ）】
Question：唯心主义产生的认识论根源是
Answer：
 主体与客体相分离
√ 主观与客观、认识与实践相分离
 世界观与方法论相分离
 自然观与历史观相分离

【习题11（单选题 ）】
Question：是自然界与人类社会分化统一的历史前提，又是自然界与人类社会统一起来的现实基础指的是
Answer：
 精神生产
 运动
 物质生产
√ 实践

【习题12（单选题 ）】
Question：列宁指出：当然就是物质与意识的对立，也只是在有限的范围内才具有绝对的意义，超出这个范围，物质和意识的对立无疑是相对的。这里讲的“有限的范围”是指
Answer：
√ 物质和意识何者为第一性
 意识是否根源于物质
 意识是否对物质具有反作用
 物质能否被意识所正确反映

【习题13（多选题 ）】
Question：马克思主义认为，一切哲学都是
Answer：
 推动社会进步的力量
√ 世界观和方法论的统一
√ 具有历史性的意识形态
√ 关于自然、社会和思维的一般规律的学说

【习题14（多选题 ）】
Question：思维与存在的关系问题时哲学的基本问题，因为
Answer：
√ 它是实际工作中正确处理主观和客观关系的根本问题
√ 它是划分唯物主义和唯心主义哲学的基本标准
 它是划分辩证法和形而上学的标准
√ 它是任何哲学派别都不能回避而必须回答的问题

【习题15（多选题 ）】
Question：以下各项属于主观唯心主义观点的有
Answer：
√ 物是观念的复合
√ 存在就是被感知
 理在事先
√ 心外无事，心外无理

【习题16（多选题 ）】
Question：下列观点属于客观唯心主义的有
Answer：
√ “未有天地万物，已有天地万物之理”
 物是感觉的集合
√ “理在事先”
√ 世界是“绝对观念”的外化

【习题17（多选题 ）】
Question：马克思主义哲学以前的唯物主义的缺陷有
Answer：
√ 不承认社会存在决定社会意识
√ 对社会历史的观点是唯心主义的
√ 用机械力学的尺度去衡量物质的一切运动
√ 不能把世界理解为处于不断变化发展中的过程

【习题18（多选题 ）】
Question：马克思说：“社会生活在本质上是实践的。”这一命题的主要含义是
Answer：
√ 实践是社会关系形成的基础
√ 实践形成了社会生活的基本领域
√ 实践构成了社会发展的动力
 实践是社会历史的主体


《7.马克思主义基本原理概论  第一章  第二节 事物的普遍联系与发展》

【习题1（单选题 ）】
Question：我国数学家华罗庚在一次报告中以“一支粉笔多长为好”为例来讲解他所倡导的优选法。对此，他解释道：“每只粉笔都要丢掉一段一定短的粉笔头，但就这一点来说，愈长愈好。但太长了，使用起来很不方便，而且容易折断。每断一次，必然浪费一个粉笔头，反而不合适。因而就出现了粉笔多长合适的问题―这就是一个优选问题。”所谓优选问题，从辩证法的角度看。就是要 
Answer：
√ 坚持适度原则
 全面考虑事物属性的多样性
 保持事物质的稳定性
 注重量的积累

【习题2（单选题 ）】
Question：最近，由多国科学家组成的团队利用一台粒子加速器，让两束原子在一个圆环轨道上做高速运动，发现这些原子自身的时间确实比外界时间慢了。这项实验进一步证明了作为物质运动存在形式的时间具有
Answer：
 一维性
 有限性 
√ 相对性
 客观性

【习题3（单选题 ）】
Question：“人不能两次踏进同一条河流”，这句话说明运动与静止的关系是
Answer：
 运动是相对的，静止是绝对的
 静止是绝对的，运动也是绝对的
 静止是相对的，运动也是相对的
√ 运动是绝对的，静止是相对的

【习题4（单选题 ）】
Question：唯物辩证法的质量互变规律揭示了事物发展的 
Answer：
√ 形式和状态
 方向和道路
 源泉和动力
 结构和功能

【习题5（单选题 ）】
Question：“沉舟侧畔千帆过，病树前头万木春。”“芳林新叶催陈叶，流水前波让后波。”这两句诗包含的哲学道理是
Answer：
√ 新事物代替旧事物是事物发展的总趋势
 矛盾是事物发展的动力
 事物是本质和现象的统一
 事物的发展是量变和质变的统一

【习题6（单选题 ）】
Question：“世界不是既成事物的集合体，而是过程的集合体”这是
Answer：
√ 唯物辩证法的思想
 诡辩论的思想
 相对主义的思想
 形而上学的思想

【习题7（单选题 ）】
Question：唯物辩证法的总特征是
Answer：
 共性和个性的观点
 绝对和相对的观点
√ 联系和发展的观点
 有限和无限的观点

【习题8（单选题 ）】
Question：唯物辩证法的实质和核心是
Answer：
 世界普遍联系的观点
 否定之否定规律
√ 对立统一规律
 质量互变规律

【习题9（单选题 ）】
Question：公孙龙的“白马非马”说的错误在于割裂了
Answer：
√ 共性与个性的关系
 形式和内容的关系
 内因和外因的关系
 矛盾的同一性和斗争性的关系

【习题10（单选题 ）】
Question：否定之否定规律揭示了
Answer：
 事物发展变化的基本形式和状态
 事物发展的基础和条件
√ 事物发展的方向和道路
 事物发展的动力

【习题11（单选题 ）】
Question：“从个别到一般，从一般到个别”的思维方法是
Answer：
√ 归纳与演绎
 实践到认识
 抽象到具体
 分析与综合

【习题12（多选题 ）】
Question：“物质两种存在形式离开了物质，当然都是无，都是只在我们头脑中存在的观念抽象”，这段话说明 
Answer：
 时间和空间是有限的
√ 时间和空间是客观的
 时间和空间是绝对的，又是相对的
√ 时间和空间是物质的存在形式

【习题13（多选题 ）】
Question：恩格斯说：“当我们深思熟虑地考察自然界或人类历史或我们自己的精神活动的时候，首先呈现在我们眼前的，是一幅由种种联系和相互作用无穷无尽地交织起来的画面。”这段话所包含的辩证法观点有
Answer：
√ 世界是一个相互联系的统一整体
√ 联系是客观世界的本性
√ 联系既是普遍的又是复杂多样的
√ 一切事物都处于相互联系之中

【习题14（多选题 ）】
Question：下列选项中，体现发展的实质的有
Answer：
√ 原始社会的公有制经过私有制到社会主义的公有制
 因祸得福，祸福相依
√ 培育出新优质品种
√ 无产阶级专政代替资产阶级专政

【习题15（多选题 ）】
Question：矛盾同一性在事物发展中的作用表现为
Answer：
√ 矛盾双方相互吸取有利于自身发展的因素
√ 矛盾双方在相互依存中得到发展
 调和矛盾双方的对立
√ 规定事物发展的基本趋势

【习题16（多选题 ）】
Question：下列现象属于量变引起质变的有
Answer：
√ 在一定温度下鸡蛋孵出小鸡
√ 由变异的积累引起旧物种到新物种的变化
√ 同样的元素由于结构不同而形成不同的事物
√ 生产力的增长引起生产关系的变革

【习题17（多选题 ）】
Question：辩证的否定是
Answer：
√ 事物联系的环节
√ 扬弃
√ 事物的自我否定
√ 事物发展的环节

【习题18（多选题 ）】
Question：唯物辩证法关于矛盾普遍性的完整含义是指 
Answer：
 矛盾存在于全人类对事物的认识过程中
 矛盾存在于某个事物产生和消亡的过程中
√ 每一事物的发展过程中存在着自始至终的矛盾运动
√ 矛盾存在于一切事物的发展过程中


《7.马克思主义基本原理概论  第一章  第三节 客观规律性与主观能动性》

【习题1（单选题 ）】
Question：相信“意念移物”，甚至相信可以用意念来直接改变物质结构，就是信奉 
Answer：
 认为人具有主观能动性的实践唯物主义 
√ 主张精神主宰客观物质世界的主观唯心论 
 主张精神是脱离人脑独立存在的客观唯心论 
 认为人的思想是人的物质的机械唯物主义

【习题2（单选题 ）】
Question：正确地发挥意识能动作用的客观前提是
Answer：
 彻底克服错误思想
√ 正确认识客观规律 
 个人积极性的充分调动 
 集体智慧的充分发挥

【习题3（单选题 ）】
Question：意识的本质是
Answer：
 大脑的机能和属性
√ 人脑的机能和属性，对客观世界的主观映象
 思维的各种现象
 大脑的分泌物

【习题4（单选题 ）】
Question：庸俗唯物主义的错误是
Answer：
 不懂得物质对意识的决定作用
√ 抹杀了意识的主观特征
 不懂得意识的客观实在性
 不了解意识对物质的依赖关系

【习题5（单选题 ）】
Question：意识是“客观存在的主观映象”是指 
Answer：
 意识是客观精神和主观感觉的产物
 意识是沟通客观和主观的桥梁
√ 意识的内容和源泉是客观的，而形式是主观的
 意识的形式是客观的，而内容是主观的

【习题6（单选题 ）】
Question：人类创造的自然语言和人工语言
Answer：
 是意识的客观内容 
√ 是人类意识的物质外壳
 既非物质，也非意识
 是人类的主观意识

【习题7（单选题 ）】
Question：中国古代哲学家荀子说：“心不使焉，则白黑在前而目不见，雷鼓在侧而耳不闻”。这句话表明人的意识具有
Answer：
 任意性
 客观性
√ 能动性
 对象性

【习题8（单选题 ）】
Question：“心诚则灵，心不诚则不灵”的说法是
Answer：
√ 夸大了意识能动作用的唯心主义观点
 认为世界是绝对精神外化的客观唯心主义观点
 主张思想就是物质的庸俗唯物主义的观点
 主张物质和意识具有统一性的辩证唯物主义观点

【习题9（单选题 ）】
Question：人工智能的出现对马克思主义哲学意识论的意义是
Answer：
 改变了人类意识活动的规律性
√ 证明了意识可以在高度发展的物质中产生
 肯定了人工智能可以代替意识的能动活动
 否定了物质对意识的决定作用

【习题10（单选题 ）】
Question：随着科学技术的发展，人类已经制造出诸如醋酸纤维、聚苯乙烯、合成橡胶等自然界原本不存在的化合物，其数量已经达到数百万种。这说明
Answer：
√ 人类通过实践将“自在物质之物”转化为 “为我之物”
 物质世界是人类创造的
 人造物质可以脱离天然物质而存在
 物质世界依赖于人的意识而存在

【习题11（多选题 ）】
Question：“批判的武器当然不能代替武器的批判，物质的力量只能用物质的力量来摧毁，但是理论一经掌握群众，也会变成物质的力量。”这说明
Answer：
√ 精神、意识对物质具有依赖性
√ 理论和精神可以通过群众转化为物质力量
 精神和理论的作用可以取代物质的力量
√ 人的意识不仅反映现实世界，而且可以通过实践改变现实世界

【习题12（多选题 ）】
Question：“拔苗助长”的事例是
Answer：
√ 违反客观规律的表现
√ 急躁冒进的表现
√ 否认量变是质变的基础的表现
 正确发挥主观能动性的表现

【习题13（多选题 ）】
Question：下列体现事物发展具有规律性的有
Answer：
√ 万物皆流，无物常住
√ 芳林新叶催陈叶，流水前波让后波 
√ 沉舟侧畔千帆过，病树前头万木春
√ 天行有常，不为尧存，不为桀亡 

【习题14（多选题 ）】
Question：实事求是体现着
Answer：
√ 自由和必然的统一
√ 主观和客观的统一，认识和实践的统一 
√ 尊重客观规律和发挥主观能动性的统一
√ 唯物主义和辩证法的统一

【习题15（多选题 ）】
Question：主观能动性和客观规律性的关系表现在
Answer：
√ 发挥主观能动性才能认识客观规律 
 不怕做不到，就怕想不到 
 客观规律限制了主观能动性的发挥 
√ 尊重客观规律才能充分发挥主观能动性

【习题16（多选题 ）】
Question：下列体现自然规律和社会规律辩证关系的有
Answer：
√ 自然规律是一种盲目的无意识的力量起作用，社会规律则是通过人的有意识的活动实现的 
√ 自然规律和社会规律具有不依人的意志为转移的客观性 
√ 人可以借助工具作用于客观世界，有目的地引发、调节和控制自然界中的事物、能量和信息过程，使各种客观规律共同作用的结果发生有利于人的变化 
√ 自然规律在同样的条件下可以反复出现，社会规律则是历史的，在不同的国家和民族、不同的历史阶段都会有不同的表现形式


《7.马克思主义基本原理概论  第二章  第一节 认识的本质及规律》

【习题1（单选题 ）】
Question：马克思主义认识论的首要的和基本的观点是
Answer：
√ 实践的观点
 感性认识和理性认识辩证统一的观点
 认识的观点
 真理的绝对性与相对性辩证统一的观点

【习题2（单选题 ）】
Question：“社会一旦有技术上的需要，这种需要会比十所大学更能把科学推向前进。”这句话说明
Answer：
√ 社会实践的需要是人类认识发展的强大动力
 技术比科学更为重要
 技术发展推动科学发展
 科学发展是由社会需要决定的

【习题3（单选题 ）】
Question：感性认识和理性认识的关系是
Answer：
 感性认识与理性认识是各自独立的
 感性认识与理性认识统一于理论之中
√ 感性认识和理性认识统一的基础是实践
 感性认识以理性认识为前提

【习题4（单选题 ）】
Question：关于感性认识的正确说法是
Answer：
√ 感性认识只是认识的初级阶段
 感性认识主要有感觉、知觉和推理三种形式
 感性认识是一种抽象的思维
 感性认识以反映事物的本质为内容

【习题5（单选题 ）】
Question：两种根本对立的认识路线是
Answer：
 经验论与唯理论
√ 唯心主义与唯物主义
 可知论与不可知论
 旧唯物主义与古代朴素唯物主义

【习题6（单选题 ）】
Question：人的认识就是类似于照镜子的活动，这是属于（ ）的观点
Answer：
 唯心主义
 经验主义
 辩证唯物主义
√ 形而上学唯物主义

【习题7（多选题 ）】
Question：割裂感性认识与理性认识的辩证统一，会导致（ ）的错误
Answer：
√ 经验论
√ 唯理论
√ 经验主义
√ 教条主义

【习题8（多选题 ）】
Question：从根本上说，认识的主体和客体之间的关系是
Answer：
√ 实践关系
 矛盾关系
 依存关系
√ 认识关系

【习题9（多选题 ）】
Question：实践对认识的决定作用主要表现在
Answer：
√ 实践是检验认识的真理性的唯一标准
√ 实践产生了认识的需要
√ 实践使认识得以产生和发展
√ 实践为认识提供了可能

【习题10（多选题 ）】
Question：旧唯物主义认识论的主要缺陷有
Answer：
 坚持从物到感觉的思想路线
 缺乏理性认识
√ 不能把认识看作是一个不断发展的过程
√ 不了解实践对认识的决定作用

【习题11（多选题 ）】
Question：辩证唯物主义认识论对认识的看法是
Answer：
√ 反映具有摹写性
√ 认识是主体对客体的能动反映
 反映就是原物在头脑中的映现
√ 反映具有创造性

【习题12（多选题 ）】
Question：理性认识的形式主要有
Answer：
√ 判断
√ 概念
 表象
√ 推理


《7.马克思主义基本原理概论  第二章  第二节 真理与价值》

【习题1（单选题 ）】
Question：真理最本质的特征是
Answer：
 绝对性
 相对性
 主观性
√ 客观性

【习题2（单选题 ）】
Question：真理的一元性是由（ ）决定的
Answer：
√ 真理的客观性
 真理的辩证性
 真理的发展性
 真理的绝对性

【习题3（单选题 ）】
Question：真理与谬误的根本区别在于
Answer：
 真理是理性认识，谬误是感性经验
 真理是绝对的，谬误是相对的
 真理是客观的，谬误是主观自生的
√ 真理是对事物的正确反映，谬误是对事物的错误认识

【习题4（单选题 ）】
Question：判断一种认识是否是真理，主要看它
Answer：
√ 能否在实践中达到预期效果
 能否得到大家的认同
 能否在实践中得到发展
 能否满足人们的需要

【习题5（单选题 ）】
Question：坚持实践是检验真理的唯一标准，就是坚持了检验真理标准的
Answer：
√ 客观性
 全面性
 稳定性
 发展性

【习题6（单选题 ）】
Question：只有感性认识才是可靠的，理论知识是不可靠的，这是（ ）的观点
Answer：
 主观唯心主义
 唯理论
 教条主义
√ 经验论

【习题7（多选题 ）】
Question：真理的相对性是指真理的
Answer：
 不确定性
√ 有条件性
√ 有限性
 永恒性

【习题8（多选题 ）】
Question：价值的特性主要有
Answer：
√ 主体性
√ 多维性
√ 客观性
√ 社会历史性

【习题9（多选题 ）】
Question：关于真理、价值与实践三者的关系，正确的表述有
Answer：
√ 价值是制约实践的主体尺度
√ 真理是制约实践的客观尺度
 价值是实践追求的唯一目标
√ 真理是实践追求的价值目标之一

【习题10（多选题 ）】
Question：价值是实践追求的唯一目标
Answer：
√ 得到公认
 经实践检验
√ 多数人的意见
√ 各学科的学术带头人的认识


《7.马克思主义基本原理概论  第二章  第三节 认识与时间的统一》

【习题1（单选题 ）】
Question：马克思主义认识论的本质规定是
Answer：
√ 认识与实践的统一
 感性认识与理性认识的统一
 认识要回到实践
 重视实践

【习题2（单选题 ）】
Question：运用马克思主义制定革命策略，必须做到
Answer：
 要集体研讨
√ 从实际出发
 建立在正确的认识基础上
 要征求各方意见

【习题3（单选题 ）】
Question：唯物主义思想路线的根本点是
Answer：
√ 从实际出发
 做到合目的性与合规律性的统一
 遵循原则
 按照规律办事

【习题4（单选题 ）】
Question：马克思主义的精髓是
Answer：
 解放思想
√ 实事求是
 科学发展
 与时俱进

【习题5（单选题 ）】
Question：一切从实际出发，在当代中国，最大的实际是
Answer：
 社会转型期
 社会主义制度
√ 社会主义初级阶段
 社会主义市场阶段

【习题6（单选题 ）】
Question：人类认识世界和改造世界的根本目标是
Answer：
 文明进步
 获得发展
 满足人的需要
√ 认识必然、争取自由

【习题7（多选题 ）】
Question：以下关于理论创新的说法，是正确的有
Answer：
√ 重视理论创新是我们党的一条重要政治经验
√ 重视理论创新是我们党的一个根本特点
√ 理论创新需要在继承的基础上展开
√ 重视理论创新要坚决反对教条主义

【习题8（多选题 ）】
Question：以下关于认识世界和改造世界的说法，正确的有
Answer：
 认识世界和改造世界的过程主要是认识和改造客观世界的过程
√ 认识世界和改造世界是人类的两种基本活动
√ 认识世界和改造世界是辩证统一
√ 认识世界和改造世界也就是从必然走向自由的过程


《7.马克思主义基本原理概论  第三章  第一节 社会基本矛盾及其运动规律》

【习题1（单选题 ）】
Question：划分历史唯物主义和历史唯心主义的唯一标准是：是否承认
Answer：
 社会发展的规律性
 社会意识的巨大反作用
√ 社会存在决定社会意识
 个人的历史作用 

【习题2（单选题 ）】
Question：社会历史发展的决定力量是
Answer：
 生产关系
 人口因素
√ 物质资料的生产方式
 地理环境 

【习题3（单选题 ）】
Question：最直接、最集中地反映社会存在的是
Answer：
√ 政治法律思想
 宗教
 道德
 哲学

【习题4（单选题 ）】
Question：社会意识的相对独立性最突出的表现在
Answer：
 社会意识诸形式之间是相互作用、相互影响的
 社会意识的发展变化与社会存在的发展变化不完全同步
 社会意识的发展具有历史继承性
√ 社会意识对社会存在具有能动的反作用 

【习题5（单选题 ）】
Question：生产力的客观性在于
Answer：
 它是人们在生产中所结成的物质关系
 它是构成生产关系这种物质关系的基础形式
√ 它是一种人们不能选择的既得的物质力量
 它是实体性客观力量

【习题6（单选题 ）】
Question：在劳动资料这一复杂系统中，具有决定意义的因素是
Answer：
 能源系统
 劳动力系统
√ 生产工具系统
 信息传递系统

【习题7（单选题 ）】
Question：在社会历史发展的问题上，以下论断属于正确的是
Answer：
√ 历史的发展是决定性和主体选择性的统一 
 历史的发展是由先于人的活动的规律决定了的
 历史的发展是主体自由选择的结果
 历史的发展纯粹是偶然

【习题8（单选题 ）】
Question：“人类社会的发展是自然历史过程”的含义是
Answer：
 社会发展过程不受人们主观意志的影响
 社会发展和自然界发展完全相同
 社会发展中一切情况都是必然的
√ 社会发展像自然界一样有其客观规律

【习题9（多选题 ）】
Question：马克思主义产生以前，唯心历史观长期占统治地位，这是因为
Answer：
 唯物史观对唯心史观斗争不力
√ 社会领域人们有意识的活动造成了意志支配历史的假象。
√ 社会生产规模狭小限制了人们的眼界，难以揭示比较隐蔽的经济根源
√ 剥削阶级有意歪曲解释社会历史

【习题10（多选题 ）】
Question：下列论著属于意识形态的有
Answer：
√ 邹容的《革命军》
 宋应星的《天工开物》
 李时珍的《本草纲目》
√ 曹雪芹的《红楼梦》

【习题11（多选题 ）】
Question：政治法律思想的特点及其作用在于它是
Answer：
√ 经济基础最集中、最直接的反映
√ 带有强烈的阶级性，为统治阶级利益服务
 其他社会意识形式变化的决定因素
√ 在社会意识诸形式中起核心作用 

【习题12（多选题 ）】
Question：生产力的基本要素包括
Answer：
√ 劳动对象 
 劳动的分工与协作
√ 劳动资料 
√ 劳动者

【习题13（多选题 ）】
Question：“自然环境决定论” 错误地认为，自然环境
Answer：
√ 是社会发展的决定因素
√ 决定社会的性质 
√ 决定社会形态的更替
 对社会的作用受社会生产力和社会制度的制约


《7.马克思主义基本原理概论  第三章  第二节 社会历史发展的动力》

【习题1（单选题 ）】
Question：决定社会制度性质和社会制度更替的是
Answer：
√ 生产方式
 生产关系
 生产工具
 生产资料

【习题2（单选题 ）】
Question：物质资料生产方式是（ ）的统一
Answer：
√ 生产力与生产关系
 生产与消费
 自然与社会
 主体与客体 

【习题3（单选题 ）】
Question：人类社会发展的一般规律是
Answer：
 物质生产和精神生产的矛盾规律
 生产方式内部的矛盾规律 
√ 生产力和生产关系、经济基础和上层建筑之间的矛盾运动规律 
 社会存在和社会意识的矛盾规律

【习题4（单选题 ）】
Question：“社会形态发展是一种自然历史过程”。这句话说的是
Answer：
 人的思想动机对社会发展不起作用
 社会规律与自然规律没有差别 
 社会形态的发展与自然界的发展完全一样
√ 社会发展具有不以人的意志为转移的客观规律性

【习题5（单选题 ）】
Question：人类社会发展的最基本规律是
Answer：
√ 生产关系必须适合生产力状况的规律
 阶级斗争推动社会发展的规律
 社会形态由低级到高级依次更替的规律
 社会存在决定社会意识的规律 

【习题6（单选题 ）】
Question：既承认社会形态发展的客观规律性又承认人的活动的选择性的观点，属于
Answer：
√ 历史唯物主义观点
 相对主义观点
 历史唯心主义观点
 折衷主义观点

【习题7（单选题 ）】
Question：否认主体选择在历史发展中的作用的观点属于
Answer：
 唯心主义决定论
 辩证决定论
√ 机械决定论
 非决定论

【习题8（单选题 ）】
Question：由于社会历史是有意识、有目的的活动着的人创造的，因此
Answer：
 人们可以改造或消灭社会规律
√ 社会发展规律只能通过人的自觉活动起作用
 人的活动都体现社会规律
 社会规律是由人创造的

【习题9（单选题 ）】
Question：社会基本矛盾运动的最终原因是
Answer：
 上层建筑的发展
 经济基础的发展
√ 生产力的发展
 生产关系的发展

【习题10（单选题 ）】
Question：阶级的实质是
Answer：
√ 一个集团占有另一个集团的劳动
 不同的社会地位和分工
 一部分人对另一部分人的专政
 一个集团占有另一个集团的生产资料

【习题11（单选题 ）】
Question：“蒸汽、电力和自动纺织机甚至是比巴尔贝斯、拉斯拜尔和布朗基诸位公民更危险万分的革命家。“这一论断的含义是
Answer：
 科技革命是对统治阶级的极大威胁
 滥用科技革命的成果会对人类造成“危险
√ 科技革命对变革社会制度具有直接的决定作用
 科技革命会导致社会政治革命

【习题12（多选题 ）】
Question：社会基本矛盾是社会发展的根本动力，表现在
Answer：
√ 它决定着社会发展的必经阶段和客观趋势
 它决定着社会生活的一切方面
√ 它决定着其他各种社会矛盾
√ 它决定着社会形态由低级到高级的演进

【习题13（多选题 ）】
Question：下列各项属于改革的社会作用的有
Answer：
√ 改革可以为新社会制度的诞生作量变和部分质变的准备
 改革可以改变社会制度的根本性质
√ 改革可以巩固新生的社会制度
√ 改革可以使原有的社会制度持续存在

【习题14（多选题 ）】
Question：“如果资本主义的灭亡是由科学保证了的，为什么还要费那么大的气力去为它安排葬礼呢?”这种观点的错误在于
Answer：
√ 否认革命在社会质变中的作用
 否认科学是推动历史前进的革命力量
 否认历史观上的决定论原则
√ 抹煞社会规律实现的特点 

【习题15（多选题 ）】
Question：每一次科学技术革命，都不同程度地引起生产方式、生活方式和思维方式的深刻变化和社会的巨大进步。其对生产方式产生的深刻影响主要有
Answer：
√ 改变了社会环境来促使思维方式的发展
√ 改变了社会经济结构，特别是导致产业结构发生变革
√ 改变了社会生产力的构成要素
√ 改变了人们的劳动形式


《7.马克思主义基本原理概论  第三章  第三节 人民群众在历史发展中的作用》

【习题1（单选题 ）】
Question：英雄史观的理论出发点是主张
Answer：
√ 社会意识决定社会存在
 人的意识对社会存在具有能动的作用
 社会运动受偶然性支配
 人是社会历史的主体 

【习题2（单选题 ）】
Question：人们根据自己的目的和需要所从事的社会活动所引起的社会结果，是由各个个人和各种社会力量相互作用所形成的合力造成的。这是一种
Answer：
√ 历史唯物主义观点
 历史唯心主义观点
 唯心主义非决定论观点
 相对主义诡辩论观点

【习题3（单选题 ）】
Question：“人民群众是历史的创造者”这一基本观点的理论前提是
Answer：
 人的根本属性是社会性的原理
 人口因素对社会发展有制约作用的原理
 意识对物质具有能动反作用的原理 
√ 生产方式是人类社会存在和发展的基础的原理

【习题4（单选题 ）】
Question：人民群众是历史的创造者。这是因为人民群众是社会变革的决定力量，还因为
Answer：
 人民群众的一切活动都能推动历史进步
 人民群众的愿望要求都是天然合理的
 人民群众的活动是不受历史条件制约的 
√ 人民群众是社会物质财富和精神财富的创造者

【习题5（单选题 ）】
Question：人民群众是历史的创造者，其根本原因在于人民群众
Answer：
 具有先进思想
 掌握历史发展规律
√ 是社会生产力的体现者
 占人口大多数

【习题6（单选题 ）】
Question：人民群众既是历史的“剧中人”，又是历史的“剧作者”。这是
Answer：
 唯心主义的观点
 折中主义的观点
√ 历史唯物主义的观点 
 历史循环论的观点

【习题7（单选题 ）】
Question：唯物史观和唯心史观在历史创造者问题上的根本分歧在于是否承认
Answer：
 剥削阶级代表人物在历史发展中的作用
 杰出的个人在历史发展中的作用
√ 人民群众是推动历史发展的决定力量
 思想动机在历史发展中的作用

【习题8（单选题 ）】
Question：人民群众创造历史的活动受既定的历史条件限制。这种观点是说
Answer：
 人民群众不是推动历史发展的决定力量
 人民群众没有杰出人物的创造能力强 
√ 人民群众不能随心所欲地创造历史
 人民群众不是历史活动的主体

【习题9（单选题 ）】
Question：制约人民群众创造历史的决定性条件是
Answer：
 传统观念
√ 经济条件 
 文化水平
 法律制度

【习题10（单选题 ）】
Question：坚持无产阶级政党的群众观点，就要坚信
Answer：
 群众运动具有天然合理性 
 群众有高度的改革开放自觉性
 群众有自发的社会主义觉悟 
√ 人民群众自己解放自己

【习题11（多选题 ）】
Question：人民群众创造历史，表现在
Answer：
√ 人民群众是实现社会变革的决定力量
√ 人民群众是精神财富的创造者
√ 人民群众是物质财富的创造者
 人民群众的各种活动都能推动社会进步

【习题12（多选题 ）】
Question：“历史不过是追求着自己目的的人的活动而已”，这一观点表明
Answer：
 历史是人们任意创造的
√ 人们自己创造自己的历史
√ 历史不是神创造的
 历史是人的思想发展史

【习题13（多选题 ）】
Question：“一言可以兴邦，一言可以丧邦”，英雄人物的意志可以改变历史方向。这种观点是
Answer：
√ 否认历史必然性的唯意志论
 唯心主义非决定论在历史观上的表现
√ 夸大个人作用的唯心史观
 否认历史偶然性的机械论

【习题14（多选题 ）】
Question：下列各项属于无产阶级政党的群众路线的内容的有
Answer：
√ 从群众中来，到群众中去
√ 一切为了群众
 一切按照群众的意见和要求办
√ 一切依靠群众 

【习题15（多选题 ）】
Question：历史人物在历史的发展过程中起着特殊的作用，主要表现在
Answer：
√ 先进阶级的政治代表人物所提出的思想能够成为社会变革的先导，他们为群众指明革命斗争的方向，在革命斗争中起着领导核心的作用
√ 他们比一般人站得高、看得远，解决历史任务的愿望比别人强烈
 有些占统治地位的剥削阶级的政治代表，在特定的条件下，运用其权力满足社会的某些需要，对历史发展也会起某种甚至是重大的促进作用
√ 杰出的科学家、思想家、艺术家、教育家等的创造性活动，对于人类科学文化的发展和社会进步，有着巨大的推动作用


《7.马克思主义基本原理概论  第四章  第一节 资本主义的形成及以私有制为基础的商品经济的矛盾》

【习题1（单选题 ）】
Question：商品的本质因素是
Answer：
√ 价值
 使用价值
 交换价值
 价格

【习题2（单选题 ）】
Question：生产商品的劳动分具体劳动和抽象劳动，其中具体劳动的作用是
Answer：
 创造必要价值
√ 创造使用价值
 创造新价值
 创造剩余价值

【习题3（单选题 ）】
Question：马克思说：“一切商品对它们的所有者是非使用价值，对它们的非所有者是使用价值。”这句话表明
Answer：
√ 商品的使用价值是对它的购买消费者而言的
 商品所有者同时获得使用价值和价值 
 有使用价值的不一定有价值 
 商品是使用价值和价值的对立统一

【习题4（单选题 ）】
Question：对“劳动是财富之父，土地是财富之母”这句话的正确解释是
Answer：
 劳动创造使用价值，土地形成价值
√ 劳动必须和自然物相结合才能创造出物质财富
 劳动是创造价值的外部条件，土地是价值的真正源泉
 劳动和土地都是价值的源泉 

【习题5（单选题 ）】
Question：商品内在的使用价值与价值的矛盾，其完备的外在表现是
Answer：
 资本与雇佣劳动之间的对立 
 私人劳动与社会劳动之间的对立
 商品与商品之间的对立 
√ 商品与货币之间的对立 

【习题6（单选题 ）】
Question：在商品经济中，形成价值的抽象劳动的支出必须借助于
Answer：
 资本主义生产方式
 商品的生产形式
√ 具体劳动 
 剩余劳动

【习题7（单选题 ）】
Question：商品生产者要获得更多收益必须使生产商品的
Answer：
 个别劳动时间等于社会必要劳动时间
 个别劳动时间大于社会必要劳动时间 
 个别劳动时间等于倍加的社会必要劳动时间 
√ 个别劳动时间小于社会必要劳动时间

【习题8（单选题 ）】
Question：正确认识价值创造和财富生产的关系，关键是运用
Answer：
√ 劳动二重性学说
 剩余价值学说
 平均利润学说 
 资本有机构成学

【习题9（单选题 ）】
Question：货币之所以能执行价值尺度的职能，是因为
Answer：
√ 它是社会劳动的产物，本身具有价值 
 它可以是观念上的货币 
 它能衡量其他商品价值的大小 
 它具有计量单位 

【习题10（多选题 ）】
Question：价值是商品的本质属性，它是
Answer：
√ 凝结在商品中的抽象劳动
√ 反映商品生产者之间的社会关系
√ 交换价值的基础 
√ 商品的社会属性

【习题11（多选题 ）】
Question：货币的本质通过它的职能体现出来，货币有多种职能，其中最基本的职能是
Answer：
 支付手段
√ 价值尺度
√ 流通手段 
 贮藏手段和世界货币 

【习题12（多选题 ）】
Question：一切商品都包含着使用价值和价值二因素，商品是使用价值和价值的统一。这表明
Answer：
√ 有使用价值，也是劳动产品，但只是供生产者自己消费，也不是商品
√ 有使用价值，但不是劳动产品，也不是商品 
√ 没有使用价值就没有价值
√ 缺少使用价值和价值任何一方面，都不能成为商品

【习题13（多选题 ）】
Question：价值规律的内容和要求是
Answer：
 价格围绕价值上下波动
√ 商品交换以商品的价值量为基础
√ 商品的价值量由生产商品的社会必要劳动时间决定
√ 商品交换必须实行等价交换

【习题14（多选题 ）】
Question：具体劳动和抽象劳动的区别是
Answer：
 具体劳动是体力劳动，抽象劳动是脑力劳动
√ 具体劳动不是使用价值的唯一源泉，抽象劳动是价值的唯一源泉
√ 具体劳动反映人与自然的关系，抽象劳动反映社会生产关系 
√ 具体劳动是劳动的具体形式，抽象劳动是一般人类劳动

【习题15（多选题 ）】
Question：价格受市场供求的影响，围绕价值上下波动，不是对价值规律作用的否定，而是价值规律作用的表现形式，这是因为
Answer：
√ 从商品交换的较长时间看，价格与价值是趋于一致的 
 商品交换都是按照价格与价值相一致的原则进行的
√ 从商品交换的总体看，价格总额与价值总额是相等的 
√ 各种商品价格的波动，是以各自的价值为基础的

【习题16（多选题 ）】
Question：在新的历史条件下，与马克思所处的时代相比，深化对创造价值的劳动的认识主要有
Answer：
√ 在总的劳动消耗量中物化劳动的比重增加而活劳动的比重相对减少了
√ 劳动的科技含量和知识含量增加了
√ 科技人员和管理人员的劳动在劳动总量中的比重增加了
 农业劳动已成为物质生产劳动的基本形式 

【习题17（多选题 ）】
Question：单位商品的价值量和生产这种商品的
Answer：
 社会必要劳动时间成反比 
√ 社会必要劳动时间成正比 
√ 劳动生产率成反比
 劳动生产率成正比 


《7.马克思主义基本原理概论  第四章  第二节 资本主义经济制度的本质》

【习题1（单选题 ）】
Question：资本集中的方式是
Answer：
 资本积聚和资本积累
√ 竞争和信用
 简单再生产和扩大再生产
 竞争和剩余价值的资本化 

【习题2（单选题 ）】
Question：资本是一种运动，资本循环是从
Answer：
 资本运动的速度方面研究资本的运动
 资本运动的矛盾性方面研究资本的运动
 资本运动的实现条件方面研究资本的运动
√ 资本运动的形式和条件方面研究资本的运动

【习题3（单选题 ）】
Question：资本循环的三种职能形式是
Answer：
 固定资本、流动资本、生产资本 
 不变资本、可变资本、流通资本 
 产业资本、商业资本、借贷资本
√ 货币资本、生产资本、商品资本

【习题4（单选题 ）】
Question：资本主义经济危机的实质是
Answer：
 生产绝对过剩的危机 
 生产不足的危机
 生产过剩的危机
√ 生产相对过剩的危机

【习题5（单选题 ）】
Question：资本主义经济危机呈现出周期性的原因在于
Answer：
√ 资本主义基本矛盾运动的特点
 资本主义的基本矛盾周期性
 资本主义基本矛盾 
 资本主义再生产的周期性

【习题6（单选题 ）】
Question：下列实物形态的资本中，同时属于生产资本、不变资本和固定资本的是
Answer：
 原料和燃料
 辅助材料
 商业设施 
√ 机器设备

【习题7（单选题 ）】
Question：产业资本划分为货币资本、生产资本、商品资本的依据是资本各个部分
Answer：
 价值周转方式不同 
√ 在循环中的职能不同
 存在的物质形态不同 
 在价值增殖过程中的作用不同 

【习题8（单选题 ）】
Question：加快资本周转，可以增加年剩余价值量和提高年剩余价值率，根本是因
Answer：
√ 实际发挥作用的可变资本增加了
 流通对生产的反作用 
 剩余价值率提高了
 预付的资本总量增加了

【习题9（单选题 ）】
Question：资本主义地租是
Answer：
√ 超额利润转化来的
 平均利润转化来的
 垄断利润转化来的
 企业利润转化来的

【习题10（多选题 ）】
Question：劳动力商品的价值包括
Answer：
√ 维持劳动者生存所需要的生活资料价值
 劳动者维持生产所必需的生产资料价值
√ 劳动者的教育和培训费用 
√ 养育子女所需要的生活资料价值

【习题11（多选题 ）】
Question：资本区分为不变资本和可变资本的意义在于
Answer：
√ 为平均利润、生产价格理论奠定了基础
√ 为计算剩余价值率提供了科学依据
√ 进一步揭示了剩余价值的真正源泉 
 为计算资本周转速度提供了依据 

【习题12（多选题 ）】
Question：在数量上相当于平均利润的剥削收入有
Answer：
√ 商业利润
√ 产业利润
√ 银行利润
 借贷利润

【习题13（多选题 ）】
Question：在其他条件不变的情况下，资本有机构成的提高会导致
Answer：
 资本周转速度的减缓 
√ 可变资本在总资本中比例的降低
 利润率的提高
√ 相对过剩人口的形成 

【习题14（多选题 ）】
Question：绝对剩余价值生产和相对剩余价值生产的共同点
Answer：
√ 都体现着资本家对工人的剥削关系
√ 都增加了剩余价值量
√ 都提高了剩余价值率
√ 都延长了剩余劳动时间

【习题15（多选题 ）】
Question：反映资本家对工人的剥削程度的公式是
Answer：
 剩余价值／全部预付资本
√ 剩余劳动时间／必要劳动时间 
√ 剩余价值／可变资本
 年剩余价值量／预付可变资本

【习题16（多选题 ）】
Question：第二次世界大战后，发达资本主义国家工人工作日有所缩短，这表明
Answer：
√ 相对剩余价值成为主要剥削形式 
 对工人剥削程度有所减轻 
√ 必要劳动时间大为缩短 
√ 劳动生产率明显提高

【习题17（多选题 ）】
Question：资本主义基本矛盾主要表现在
Answer：
√ 社会生产无限扩大的趋势与有支付能力的需求相对狭小的矛盾 
 生产社会化和生产资料资本主义私人占有形式之间的矛盾
√ 无产阶级与资产阶级之间的矛盾
√ 各个企业内部生产的有组织性和整个社会生产无政府状态之间的矛盾 


《7.马克思主义基本原理概论  第四章  第三节 资本主义的政治制度和意识形态》

【习题1（单选题 ）】
Question：最鲜明体现资本主义国家实质的国家职能是
Answer：
 社会职能
√ 政治职能
 经济职能
 对外交往职能

【习题2（单选题 ）】
Question：资本主义法制的核心是
Answer：
 刑法
 行政法
√ 宪法
 民法

【习题3（单选题 ）】
Question：美国采取权力制衡的组织形式，其中立法权属于
Answer：
 最高检察院
√ 国会
 最高法院
 总统

【习题4（单选题 ）】
Question：资本主义国家的选举的实质是
Answer：
√ 协调统治阶级内部利益关系和矛盾的重要措施
 资产阶级和无产阶级分权 
 每个公民都能通过竞选参与政治活动，表达自己的愿望和要求
 人民当家作主

【习题5（单选题 ）】
Question：资本主义政党制度的实质是
Answer：
 允许马克思主义政党独立执政
√ 资产阶级选择自己的国家管理者，实现其内部利益平衡的政治机制
 不受资本主义国家政权的资本主义性质制约 
 允许工人阶级及其政党参与国家政治生活

【习题6（单选题 ）】
Question：资产阶级意识形态的核心是
Answer：
 哲学、历史
√ 政治思想和法律思想
 道德、伦理
 文学、艺术和宗教

【习题7（多选题 ）】
Question：资本主义政治制度
Answer：
√ 反映了资本主义社会的经济关系
√ 反映了政治上占统治地位的资产阶级的要求 
√ 作为上层建筑，为巩固和发展资本主义社会的经济基础提供政治保障 
√ 建立在资本主义社会的经济基础之上

【习题8（多选题 ）】
Question：资本主义的国家机器包括
Answer：
 资产阶级政党
√ 政府机构
√ 军队、警察
√ 监狱、法庭

【习题9（多选题 ）】
Question：资本主义国家的对内职能主要有
Answer：
 进行国际交往的职能
√ 对邮政、铁路、文教、卫生保健、社会福利等事业进行管理的公共管理职能
√ 对被统治阶级进行压迫和控制的政治职能
 维护国家安全和利益的职能 

【习题10（多选题 ）】
Question：资本主义政治制度的历史和阶级局限性是
Answer：
√ 资本主义国家的多党制是资产阶级选择自己的国家管理者、实现其内部利益平衡的政治机制 
√ 法律名义上的平等掩盖了事实上的不平等
 制定和推行符合资产阶级利益的方针、政策
√ 资本主义的民主是金钱操纵下的民主

【习题11（多选题 ）】
Question：资产阶级意识形态在资产阶级取得政权以前的积极作用有
Answer：
√ 启发民众进行资产阶级革命
√ 保证资产阶级的胜利 
√ 为资产阶级建立国家提供理论依据
√ 批判封建主义和宗教神学 

【习题12（多选题 ）】
Question：资产阶级意识形态的本质是
Answer：
 集中地体现了资本主义国家文化的精华
 是为社会主义社会形态的经济基础服务的 
√ 是为资本主义社会形态的经济基础服务的 
 在一定程度上代表了人民的意志和愿望 


《7.马克思主义基本原理概论  第五章  第一节 从自由竞争资本主义到垄断资本主义》

【习题1（单选题 ）】
Question：垄断的形成是
Answer：
 国家干预经济生活的结果
√ 生产集中发展到一定阶段的结果
 金融资本统治的结果
 生产资本输出的结果

【习题2（单选题 ）】
Question：垄断利润是
Answer：
 垄断组织获得的平均利润
 垄断组织获得的一般利润
 资本家获得的超额利润
√ 垄断组织获得的超过平均利润的高额利润

【习题3（单选题 ）】
Question：垄断资本主义国家事实上的主宰者是
Answer：
 银行资本家
 商业资本家
 工业资本家
√ 金融寡头

【习题4（单选题 ）】
Question：国家垄断资本主义是
Answer：
√ 国家政权与垄断资本相结合的垄断资本主义
 消除了生产无政府状态的垄断资本主义
 国家政权与垄断资本相分离的垄断资本主义
 解决了资本主义基本矛盾的垄断资本主义

【习题5（单选题 ）】
Question：国家垄断资本主义的产生和发展从根本上说
Answer：
 国际竞争激烈化的结果
 国内市场竞争的结果
 垄断统治加强的结果
√ 生产社会化和资本主义私人占有制之间矛盾发展的结果

【习题6（单选题 ）】
Question：经济全球化对世界经济发展
Answer：
 只有消极的影响
√ 既有积极也有消极的影响
 无所谓积极与消极的影响
 只有积极的影响

【习题7（单选题 ）】
Question：垄断利润主要是通过
Answer：
 固定价格来实现
 浮动价格来实现
 平均价格来实现
√ 垄断价格来实现

【习题8（单选题 ）】
Question：经济全球化的内容有许多，但不包括
Answer：
 生产全球化
 贸易全球化
√ 殖民体系全球化
 金融全球化

【习题9（多选题 ）】
Question：从资本形态上划分，资本输出的形式有
Answer：
√ 生产资本输出
√ 商品资本输出
√ 借贷资本输出
 私人资本输出

【习题10（多选题 ）】
Question：国家垄断资本主义的主要形式有
Answer：
√ 宏观调节和微观规制
√ 国家与私人共有、合营的企业
√ 国家通过多种形式参与私人垄断资本的再生产过程
√ 国家所有并直接经营的企业

【习题11（多选题 ）】
Question：经济全球化的表现有
Answer：
√ 金融的全球化
√ 贸易的全球化
√ 企业经营的全球化
√ 生产的全球化

【习题12（多选题 ）】
Question：垄断时期竞争的特点主要是
Answer：
√ 竞争手段有政治上的力量
√ 竞争更为激烈、破坏性更大
√ 目的是获得高额垄断利润
√ 竞争范围除经济领域外还包括政治、军事、文化领域


《7.马克思主义基本原理概论  第五章  第二节 当代资本主义的新变化》

【习题1（单选题 ）】
Question：二战后发达资本主义国家中的
Answer：
√ 资本占有社会性的提高没有改变资本在社会经济关系中的支配地位
 资本占有的社会性减弱了
 资本占有社会性的提高改变了资本在社会经济关系中的支配地位
 资本占有的社会性提高了

【习题2（单选题 ）】
Question：资本主义发展初期占主导地位的所有制形式是
Answer：
 私人股份资本所有制
√ 个体资本所有制
 国家资本所有制
 法人资本所有制

【习题3（单选题 ）】
Question：随着生产社会化程度的不断提高，资本主义国家内
Answer：
 拥有所有权的资本家直接经营和管理企业
 所有企业的所有权和控制权发生了分离
√ 大企业内部资本所有权与控制权发生分离
 个别企业的所有权和控制权发生了分离

【习题4（单选题 ）】
Question：法人资本所有制有两种形式是
Answer：
√ 企业法人资本所有制和机构法人资本所有制
 国家法人资本所有制和机构法人资本所有制
 机构法人资本所有制和个人法人资本所有制
 企业法人资本所有制和私人法人资本所有制

【习题5（多选题 ）】
Question：当代资本主义的新变化
Answer：
√ 是在资本主义制度基本框架内的变化
√ 并不意味着资本主义生产关系的根本性质发生了变化
√ 从根本上说是人类社会发展一般规律作用的结果
 意味着资本主义生产关系的根本性质发生了变化

【习题6（多选题 ）】
Question：西方改良主义政党的政策主张有
Answer：
√ 推行国有化
√ 实施经济的计划调控
√ 倡导社会公平
√ 维护私有制

【习题7（多选题 ）】
Question：二战后，在资本主义新变化的发展进程中
Answer：
 资本改变了追逐剩余价值的本性
 追逐剩余价值对资本积累的推动减轻了
√ 资本改变获取剩余价值的方式
√ 资本追逐剩余价值的本性并没有改变

【习题8（多选题 ）】
Question：二战后发达资本主义国家采取的缓和劳资关系的激励制度包括
Answer：
 职工控股计划
√ 职工持股计划
√ 终身雇佣制度
√ 职工参与决策制度


《7.马克思主义基本原理概论  第五章  第三节 资本主义的历史地位和发展趋势》

【习题1（单选题 ）】
Question：资本主义发展的历史趋势是
Answer：
√ 社会主义公有制经济取代资本主义私有制
 市场经济取代计划经济
 计划经济取代市场经济
 计划经济取代商品经济

【习题2（单选题 ）】
Question：资本主义的历史地位是
Answer：
√ 过渡的资本主义
 不断发展的资本主义
 腐朽的资本主义
 寄生的资本主义

【习题3（单选题 ）】
Question：正确认识资本主义的历史过渡性要
Answer：
 对资本主义采取全面肯定的态度
√ 借鉴资本主义社会中反映人类文明进步的改良
 否定资本主义生产关系的一切改良
 借鉴并发展资本主义的经济制度

【习题4（单选题 ）】
Question：社会主义必然代替资本主义的主要依据是
Answer：
 个别企业有组织的生产与整个社会生产无政府状态之间的矛盾
 无产阶段与资产阶段斗争尖锐化
 现代无产阶级的日益壮大
√ 生产的社会化与资本主义私人占有制之间的矛盾

【习题5（多选题 ）】
Question：社会主义代替资本主义是一个
Answer：
√ 长期的历史过程
√ 曲折的历史过程
√ 复杂的历史过程
 隐蔽的历史过程

【习题6（多选题 ）】
Question：与奴隶制封建制国家相比，资本主义国家
Answer：
√ 经济上要求自由竞争、等价交换
 政治上对多数人实行民主，对少数人实行专政
 代表绝大多数人的根本利益
√ 政治上要求形式上的自由民主、正义平等

【习题7（多选题 ）】
Question：资本主义为社会主义所代替的历史必然性表现在
Answer：
 资本主义生产关系的调整促进了生产力的发展
√ 资本主义的内在矛盾决定了资本主义必然被社会主义所代替
√ 国家垄断资本主义为向社会主义过度准备了条件
√ 资本积累推动资本主义最终否定资本主义自身


《7.马克思主义基本原理概论  第六章  第一节 社会主义制度的建立》

【习题1（单选题 ）】
Question：19世纪三大空想社会主义学者是
Answer：
 康德、黑格尔和费尔巴哈
√ 圣西门、傅里叶和欧文
 伯恩斯坦、考茨基和托洛茨基
 蒲鲁东、巴枯宁和拉萨尔

【习题2（单选题 ）】
Question：第一个将社会主义从理论形态转变为现实的领导人是
Answer：
 恩格斯
√ 列宁
 斯大林
 马克思

【习题3（单选题 ）】
Question：无产阶级专政的国家政权的阶级基础是
Answer：
√ 工农联盟
 农民阶级
 工人阶级
 知识分子

【习题4（单选题 ）】
Question：标志着科学社会主义诞生的是（ ）的公开发表
Answer：
√ 《共产党宣言》
 《青年在选择职业时的考虑》
 《资本论》
 《德意志意识形态》

【习题5（单选题 ）】
Question：科学社会主义的核心内容是
Answer：
 使社会主义从空想变成现实
 建立社会主义国家
 人民民主专政
√ 无产阶级专政和社会主义民主

【习题6（单选题 ）】
Question：无产阶级专政的最终目标是
Answer：
 建立工农联盟
 法律面前人人平等
√ 消灭剥削、消灭阶级、进入到无产阶级社会
 建立社会主义国家

【习题7（单选题 ）】
Question：社会主义民主的本质是
Answer：
√ 人民当家作主
 所有人的民主
 比资本主义民主具有不可比拟的优越性
 法律面前人人平等

【习题8（单选题 ）】
Question：科学社会主义之所以能够超越空想社会主义，是因为把争取社会主义的斗争建立在
Answer：
 科学的思想体系上
 批判空想社会主义
√ 社会发展客观规律的基础上
 共产主义者同盟上

【习题9（单选题 ）】
Question：经济政治发展的不平衡性是资本主义的绝对规律。由此社会主义可能首先在少数或者在单独一个资本主义国家内获得胜利。提出这一著名论断的是（ ）。
Answer：
 斯大林
 恩格斯
√ 列宁
 马克思

【习题10（多选题 ）】
Question：马克思的主要理论贡献有
Answer：
 劳动价值学说
√ 唯物史观
 经济危机理论
√ 剩余价值学说

【习题11（多选题 ）】
Question：无产阶级之所以能承担起推翻资本主义、实现社会主义和共产主义的历史使命的原因是
Answer：
√ 无产阶级是最强大的阶级
√ 无产阶级是最革命的阶级
√ 无产阶级是受剥削受压迫最重的阶级
√ 无产阶级是先进的阶级

【习题12（多选题 ）】
Question：人类社会从资本主义进入到社会主义的可能形式有
Answer：
√ 暴力革命
 无产阶级与资产阶级的谈判
√ 和平过渡
 统治阶级彻底觉悟

【习题13（多选题 ）】
Question：列宁的“政治遗嘱”主要包括
Answer：
√ 《论合作社》
√ 《日记摘要》
√ 《怎样改组工农检察院》
√ 《论我国革命》

【习题14（多选题 ）】
Question：社会主义发展史上的几次飞跃是
Answer：
 社会主义发展到共产主义
√ 社会主义从一国实践发展到多国的实践
√ 社会主义从理论发展到制度建立的实践
√ 社会主义从空想发展到科学

【习题15（多选题 ）】
Question：十月革命的胜利说明
Answer：
√ 向世界表明，经济文化相对落后的国家也可以率先建立起先进的社会制度
√ 暴力革命的伟大历史作用
 自由资本主义已经发展到垄断资本主义
√ 证实了列宁关于社会主义革命有可能在一个国家或几个国家首先取得胜利的科学论断

【习题16（多选题 ）】
Question：空想社会主义思潮经历历史发展阶段
Answer：
 19世纪中叶，社会主义从空想发展到科学
√ 16-17世纪的早期空想社会主义
√ 18世纪的空想平均共产主义
√ 19世纪初期批判的空想社会主义

【习题17（多选题 ）】
Question：从资本主义向社会主义过渡必须具备的条件是（ ）。
Answer：
√ 剥削阶级的消灭
√ 夺取国家政权
√ 建立无产阶级政权
√ 建立生产资料公有制
√ 无产阶级政党的领导


《7.马克思主义基本原理概论  第六章  第二节 社会主义在实践中发展和完善》

【习题1（单选题 ）】
Question：社会主义的根本任务是
Answer：
 改革政治体制和经济体制
√ 解放生产力，发展生产力
 变革生产资料所有制
 开展阶级斗争

【习题2（单选题 ）】
Question：民主社会主义的实质是
Answer：
√ 改良资本主义
 社会主义的理想模式
 社会主义多种模式中的一种
 发达国家的社会主义

【习题3（单选题 ）】
Question：社会主义民主政治的本质要求和核心是
Answer：
 以人为本
 共产党的领导
 依法治国
√ 人民当家作主

【习题4（单选题 ）】
Question：不同国家的社会主义发展道路具有不同特点的决定性因素是
Answer：
 领袖人物的主观意愿不同
 时代和实践的不断发展
√ 各个国家的生产力发展状况和社会发展阶段不同
 各国历史文化传统的差异性

【习题5（单选题 ）】
Question：社会主义的根本原则是
Answer：
 扩大改革开放，成为社会的主人
 实行按劳分配，改善人民生活
√ 公有制为主体和共同富裕
 不断发展生产，增加社会财富

【习题6（单选题 ）】
Question：社会主义改革根源于
Answer：
 执政党的发展需要
 社会主义社会的主要矛盾
 经济发展水平的落后
√ 社会主义社会的基本矛盾

【习题7（单选题 ）】
Question：改革是社会主义制度的
Answer：
 必然阶段
√ 自我完善和发展
 革命性过程
 表现形式

【习题8（单选题 ）】
Question：共产主义社会的第一阶段称为
Answer：
√ 社会主义社会
 自由资本主义阶段
 资本主义社会
 社会主义初级阶段

【习题9（单选题 ）】
Question：经济政治发展不平衡规律是资本主义的绝对规律。由此社会主义可能首先在少数或者甚至在单独一个资本主义国家内获得胜利，提出这一论断的是（ ）
Answer：
 马克思
 恩格斯
√ 列宁
 斯大林

【习题10（多选题 ）】
Question：马克思在《哥达纲领批判》中将未来生活划分为
Answer：
 社会主义初级阶段
√ 共产主义高级阶段
 社会主义阶段
√ 共产主义第一阶段

【习题11（多选题 ）】
Question：社会主义社会的主要特征有
Answer：
√ 消灭剥削制度，建立并完善生产资料公有制，达到共同富裕
√ 实行各尽所能、按劳分配
√ 解放和发展生产力，创造高度发达的生产力
√ 坚持马克思主义指导和共产党的领导

【习题12（多选题 ）】
Question：在社会主义基本特征中最重要的是
Answer：
√ 共同富裕
√ 公有制为主体
 以人为本
 共产党的领导

【习题13（多选题 ）】
Question：经济文化相对落后的国家建设社会主义必然具有艰巨性和长期性的原因有
Answer：
√ 经济基础和上层建筑发展状况的制约
√ 马克思主义执政党对社会主义发展道路的探索和对社会主义建设规律的认识需要一个长期的艰苦过程
√ 国际环境的严峻挑战
√ 生产力发展状况的制约

【习题14（多选题 ）】
Question：中国目前所处的社会主义初级阶段，决定了其基本经济制度为
Answer：
√ 公有制为主体
 单一的公有制
 集体所有制和全民所有制
√ 多种所有制经济共同发展

【习题15（多选题 ）】
Question：社会主义的根本任务是发展生产力，这是因为，发展生产力是
Answer：
√ 解决社会主要矛盾的要求
√ 社会主义本质的内在要求
√ 提高人民生活水平的要求
√ 巩固社会主义制度的要求

【习题16（多选题 ）】
Question：实现共同富裕是
Answer：
√ 社会主义的根本原则
√ 社会主义的根本目标
√ 社会主义优越性的体现
√ 社会主义的本质要求

【习题17（多选题 ）】
Question：社会主义的基本特征有哪些（ ）
Answer：
√ 以马克思主义为指导，大力发展社会主义文化，建设社会主义精神文明
√ 在马克思主义政党领导下，建立并巩固工人阶级和劳动人民的政权
√ 以人为本，构建和谐社会
√ 解放和发展生产力，创造高度发达的生产力和比资本主义更高的劳动生产率
√ 对个人消费品实行“各尽所能、按劳分配”制度
√ 建立和完善生产资料公有制，逐步消灭剥削，消除两极分化

【习题18（多选题 ）】
Question：列宁提出社会主义可能在一国或数国首先取得胜利的结论是依据（ ）
Answer：
√ 帝国主义时代资本主义政治经济发展不平衡的规律
 资本主义必然灭亡、社会主义和共产主义必然胜利的规律
 资本主义国家无产阶级与资产阶级斗争的规律
 无产阶级是最先进、最革命的阶级原理


《7.马克思主义基本原理概论  第六章  第三节 马克思主义政党在社会主义事业中的地位和作用》

【习题1（单选题 ）】
Question：马克思主义政党是工人阶级的先锋队，它明确地指出了马克思主义政党的
Answer：
 先进性和革命性
√ 阶级性和先进性
 先进性和科学性
 革命性和斗争

【习题2（单选题 ）】
Question：马克思主义政党的组织原则是
Answer：
 一切服从大局
√ 民主集中制
 人民代表大会制
 全党服从中央

【习题3（单选题 ）】
Question：资本主义基本矛盾发展的必然产物是
Answer：
√ 工人运动
 暴力革命
 阶级斗争
 科学社会主义

【习题4（单选题 ）】
Question：能够真正实现把马克思主义的普遍真理与本国的具体实际相结合，科学地解决本国革命、建设和改革问题
Answer：
 为人民谋利益的政党
 先进工人阶级的代表
√ 马克思主义政党成熟的根本标志
 社会主义事业的领导核心

【习题5（单选题 ）】
Question：马克思主义政党具有内在力量的标志
Answer：
√ 勇于自我批评
 团结一切可以团结的力量
 群众路线
 实事求是

【习题6（单选题 ）】
Question：社会主义国家的重要特征
Answer：
 人民代表大会制
√ 以马克思主义为指导
 民主集中制
 社会主义公有制

【习题7（单选题 ）】
Question：社会主义民主制的首要任务
Answer：
 改善党的领导
√ 坚持党的领导
 加强党的领导
 民主集中制

【习题8（单选题 ）】
Question：中国共产党全部工作的出发点和落脚点是
Answer：
 完善党的领导
 保证党的生机与活力
√ 最广大人民的利益
 一切从实际出发

【习题9（单选题 ）】
Question：无产阶级政党的组织原则是（ ）
Answer：
√ 集体领导
 理论联系实际
 民主集中制
 实事求是 

【习题10（单选题 ）】
Question：无产阶级夺取政权的根本目的是（ ）
Answer：
 实现共产主义
√ 改变无产阶级及其他劳动群众收剥削、受压迫的地位
 解放和促进社会生产力
 彻底打碎旧的资产阶级国家机器

【习题11（多选题 ）】
Question：马克思主义政党产生的条件是
Answer：
 资本主义大发展
 社会主义建设事业的不断胜利
√ 科学社会主义理论的传播
√ 工人运动的发展

【习题12（多选题 ）】
Question：党团结统一的坚实基础是
Answer：
√ 共同的指导思想
 充分发扬民主
√ 共同的阶级基础
√ 共同的奋斗目标

【习题13（多选题 ）】
Question：在社会主义革命中，马克思主义政党的坚强领导作用主要体现在
Answer：
 马克思主义政党在革命斗争中起着的作用
√ 马克思主义政党在革命斗争中起着组织领导的作用
√ 马克思主义政党在革命斗争中起着政治领导的作用
√ 马克思主义政党在革命斗争中起着思想领导的作用

【习题14（多选题 ）】
Question：马克思主义政党产生的条件是
Answer：
 资本主义大发展
√ 工人运动的大发展
 社会主义建设事业的不断胜利
√ 科学社会主义理论的传播

【习题15（多选题 ）】
Question：党团结统一的坚实基础
Answer：
√ 共同的指导思想
√ 共同的阶级基础
 充分发扬民主
√ 共同的奋斗目标

【习题16（多选题 ）】
Question：马克思主义政党是工人阶级的先锋队，这是对马克思主义政党的性质所作的最简要最明确的表述，因为
Answer：
√ 工人阶级是现代大工业的产物，与先进的生产方式相联系
√ 工人阶级是在斗争中不断成长成熟，从自在的阶级走向自为的阶级
√ 工人阶级是唯一同资产阶级直接对立和完全对立的因而也是唯一能够革命到底的阶级
√ 工人阶级最有政治远见，最有组织纪律性的阶级

【习题17（多选题 ）】
Question：看一个政党是否先进，是不是工人阶级先锋队，主要应看党的理论和纲领:
Answer：
√ 是不是代表最广大人民的利益
 是不是规定有党员队伍主要由工人组成
√ 是不是马克思主义的
√ 是不是代表社会发展的正确方向

【习题18（多选题 ）】
Question：无产阶级之所以能承担起推翻资本主义、实现社会主义和共产主义的历史使命的原因是（ ）
Answer：
 无产阶级是最强大的阶级
 无产阶级是受剥削受压迫最重的阶级
 无产阶级是人数最多的阶级
√ 无产阶级是先进阶级
 无产阶级是最革命的阶级

【习题19（多选题 ）】
Question：无产阶级建立自己的政党必须具备的条件是（ ）
Answer：
 科学社会主义理论的传播和指导
 选择适合的组织形式
 工人运动的一定发展
 加强各国无产阶级之间联合
√ 有一定数量的无产阶级


《7.马克思主义基本原理概论  第七章  第一节 马克思主义经典作家对共产主义社会的展望》

【习题1（单选题 ）】
Question：“两个必然”和“两个决不会”是
Answer：
√ 有内在联系的
 矛盾的
 内容与形式的关系
 两回事

【习题2（单选题 ）】
Question：实现了人的“自由个性”的发展，是
Answer：
 资本主义社会之中的人的生存状态
 资本主义社会以前的人的生存状态
√ 共产主义社会之中的人的生存状态
 社会主义社会之中的人的生存状态

【习题3（单选题 ）】
Question：“通过批判旧世界来发现新世界”是（ ）预见未来生活的方法
Answer：
√ 马克思主义
 空想社会主义
 唯物主义
 唯心主义

【习题4（单选题 ）】
Question：19世纪三大空想社会主义学者是
Answer：
√ 圣西门、傅里叶和欧文
 鲁东、巴枯宁和拉萨尔
 康德、黑格尔和费尔巴哈
 伯恩斯坦、考茨基和托洛茨基

【习题5（单选题 ）】
Question：马克思主义认为，消灭“三大差别”的关键在于
Answer：
 消灭脑力劳动和体力劳动的差别
 消灭城乡差别
 消灭工农差别
√ 消灭利益差别

【习题6（单选题 ）】
Question：“代替那存在着阶级和阶级对立的资产阶级旧社会的，将是这样一个联合体，在那里，每个人的自由发展是一切人的自由发展的条件”。这是
Answer：
 《 资本论 》 中的一段话
 《 共产主义原理 》 中的一段话
√ 《 共产党宣言 》 中的一段话
 《 哥达纲领批判 》 中的一段话

【习题7（单选题 ）】
Question：自由王国是指人们
Answer：
 不再受自然规律和社会规律支配的状态
√ 摆脱了自然和社会关系的奴役，成为自己社会关系主人的状态
 允许自由竞争的资本主义状态
 处于绝对自由的原始社会状态

【习题8（单选题 ）】
Question：“人的依赖性关系”是
Answer：
 共产主义社会之中的人与人之间的关系
 资本主义社会之中的人与人之间的关系
 社会主义社会之中的人与人之间的关系
√ 资本主义社会以前的人与人之间的关系

【习题9（单选题 ）】
Question：“物的依赖性关系”是
Answer：
√ 资本主义社会之中的人与人之间的关系
 资本主义社会以前的人与人之间的关系
 社会主义社会之中的人与人之间的关系
 共产主义社会之中的人与人之间的关系

【习题10（单选题 ）】
Question：必然王国和自由王国是社会发展的
Answer：
 两条不同的道路
√ 两种不同的状态
 两种不同的理想
 两种不同的选择

【习题11（单选题 ）】
Question：标志科学社会主义理论正式面世的著作是指
Answer：
√ 《共产党宣言》
 《国家与革命》
 《哥达纲领批判》
 《共产主义原理》

【习题12（单选题 ）】
Question：下面哪个属于人的自由的内涵的
Answer：
 是指摆脱了任何条件限制和约束的活动状态
 本质上是一种历史状态
√ 是指从自然.社会和思维领域受束缚的状态中解放出来
 是对绝对的认识

【习题13（多选题 ）】
Question：共产主义社会的基本特征是
Answer：
√ 物质财富极大丰富
√ 人们精神境界极大提高
 各尽所能，按劳分配
√ 每个人自由而全面的发展

【习题14（多选题 ）】
Question：马克思主义经典作家与其他思想家预见未来社会的方法区别在于
Answer：
 前者是乐观主义的态度，后者是悲观主义的态度
√ 前者从客观规律出发，后者从理性出发
√ 前者侧重于一般特征的揭示，后者侧重于详尽细节的描绘
√ 前者通过批判旧世界发现新世界，后者凭空猜测无法知道的事情

【习题15（多选题 ）】
Question：马克思主义认为，人的自由而全面的发展
Answer：
√ 是社会进步的重要内容
√ 既是社会发展的结果，又是社会发展的原因
 是社会发展的根本目标
√ 与社会政治、经济、文化的发展互为前提

【习题16（多选题 ）】
Question：人类解放含义的有
Answer：
√ 从自然必然性奴役下解放出来
 完全摆脱自然力和社会关系
 获得绝对自由
√ 从社会必然性奴役下解放出来

【习题17（多选题 ）】
Question：下列选项中属于共产主义含义的有
Answer：
√ 共产主义是一种社会制度
√ 共产主义是一种现实运动
√ 共产主义是一种社会理想
√ 共产主义是一种科学理论

【习题18（多选题 ）】
Question：共产主义是能够实现的社会理想的根据是
Answer：
√ 可以用社会主义运动的实践来证明的
√ 以人类社会发展规律为依据的
√ 以人类社会发展规律为依据的
√ 要靠社会主义的不断完善和发展来实现的


《7.马克思主义基本原理概论  第七章  第二节 共产主义社会是历史发展的必然趋势》

【习题1（单选题 ）】
Question：社会主义必然代替资本主义的主要依据是
Answer：
√ 生产的社会化与资本主义私人占有制之间的矛盾
 个别企业生产的组织性与整个社会生产无政府状态之间的矛盾
 无产阶级的发展壮大
 无产阶级与资产阶级斗争尖锐化

【习题2（单选题 ）】
Question：一国或数国首先胜利理论立足于
Answer：
 马克思、恩格斯著作中的科学预言
√ 资本主义发展不平衡规律
 巴黎公社的原则
 生产力决定论

【习题3（单选题 ）】
Question：一国或数国首先胜利理论立足于
Answer：
 马克思、恩格斯著作中的科学预言
 巴黎公社的原则
 生产力决定论
√ 资本主义发展不平衡规律

【习题4（单选题 ）】
Question：社会主义革命以后，首先要经过
Answer：
√ 从资本主义向社会主义过渡的阶段
 社会主义初级阶段
 共产主义第一阶段
 战时共产主义阶段

【习题5（单选题 ）】
Question：马克思主义政党是
Answer：
 马克思主义者的群众组织
 全体无产阶级组成的政党
 在工人运动中自发产生的
√ 科学社会主义与工人运动相结合的产物

【习题6（单选题 ）】
Question：马克思主义政党产生的条件是
Answer：
 工人运动的发展
 科学社会主义理论的传播
 马克思主义理论的诞生
√ 工人运动的发展和科学社会主义理论的传播

【习题7（单选题 ）】
Question：马克思主义政党的最高纲领和奋斗目标是
Answer：
 解放生产力，发展生产力
√ 最终实现共产主义
 建设社会主义
 消灭剥削，消除两极分化

【习题8（单选题 ）】
Question：共产主义社会制度具有巨大优越性的根本保证是
Answer：
 人的精神境界的极大提高
 科学技术的不断进步和创新
 社会制度的和谐完善
√ 创造出前所未有的高水平的劳动生产率

【习题9（单选题 ）】
Question：马克思主义经典著作中的共产主义社会第一阶段或低级阶段是指我们今天通常讲的
Answer：
 社会主义的初级阶段
 向社会主义过渡时期
√ 社会主义社会
 共产主义社会

【习题10（单选题 ）】
Question：在当代中国真正坚持社会主义就要
Answer：
 坚持在政治经济社会诸方面与国际接轨
 坚持在政治经济社会诸方面与国际接轨
 坚持进行市场导向的改革
√ 坚持中国特色社会主义道路

【习题11（单选题 ）】
Question：中华民族走向共产主义的必由之路是建设
Answer：
√ 中国特色社会主义
 真正的社会主义
 民主的社会主义
 发达的社会主义

【习题12（多选题 ）】
Question：社会主义社会的主要特征有
Answer：
√ 实行无产阶级专政
√ 消灭剥削制度和坚持生产资料公有制的主体地位
√ 按劳分配
√ 大力发展社会主义市场经济

【习题13（多选题 ）】
Question：无产阶级之所以能承担起推翻资本主义、实现社会主义和共产主义的历史使命的原因是
Answer：
√ 无产阶级是最革命的阶级
√ 无产阶级是先进的阶级
√ 无产阶级是最强大的阶级
√ 无产阶级是受剥削受压迫最重的阶级

【习题14（多选题 ）】
Question：建设中国特色社会主义是
Answer：
√ 中华民族的共同理想
√ 通向共产主义的康庄大道
√ 世界社会主义运动的重要组成部分
√ 现阶段我党的低级纲领

【习题15（多选题 ）】
Question：关于共产主义理想，下列提法正确的有
Answer：
√ 共产主义理想的实现是一个漫长的历史过程
√ 共产主义是能够实现的理想
 共产主义渺茫论
 在社会主义历史阶段不应树立共产主义理想

【习题16（多选题 ）】
Question：社会主义代替资本主义和最后实现共产主义的历史进程
Answer：
√ 离不开世界社会主义运动的发展
√ 离不开马克思主义理论的指导
√ 离不开工人阶级及其政党的能动性
√ 离不开社会主义国家建设事业的发展

【习题17（多选题 ）】
Question：下列共同理想与远大理想之间的关系，说法正确的有
Answer：
 实现了共同理想也就实现了远大理想
√ 共同理想和远大理想是辩证统一的
√ 实现共同理想是实现远大理想的必经阶段
√ 实现远大理想是实现共同理想的必然趋势和最终目的

【习题18（多选题 ）】
Question：社会主义按劳分配的原则
Answer：
√ 体现着等价交换原则
√ 默认劳动者不同的个人天赋
√ 有其历史局限性
 实现了在分配上的真正平等


《7.马克思主义基本原理概论  第七章  第三节 在建设中国特色社会主义的进程中为实现共产主义而奋斗》

【习题1（单选题 ）】
Question：社会主义的根本任务是
Answer：
√ 解放生产力，发展生产力
 开展阶级斗争
 变革生产资料所有制
 改革政治体制和经济体制

【习题2（单选题 ）】
Question：无产阶级最终实现自身获得解放只有
Answer：
 建立社会公有制
 提高劳动生产率
 打碎旧的国家右瞬昌
√ 解放全人类

【习题3（单选题 ）】
Question：共产主义社会的必经阶段和必由之路是
Answer：
 向社会主义过渡时期
√ 社会主义社会
 社会主义初级阶段
 社会主义革命和无产阶级专政

【习题4（单选题 ）】
Question：社会主义社会的充分发展和向共产主义社会过渡需要很长的历史时期；当代资本主义的灭亡和向社会主义.共产主义的转变也是一个长期的过程。这说明实现共产主义是
Answer：
 一个艰巨曲折的过程
 一个长期的曲折过程
√ 一个长期的实践过程
 一个长期的艰巨过程

【习题5（单选题 ）】
Question：树立和追求共产主义远大理想，要体现在积极投入建设中国特色社会主义事业的实际行动中，这应该是
Answer：
 鼓励大家都来做
 号召大家一起做
 大家都来做，大家一起做
√ 从我做起，从现在做起

【习题6（多选题 ）】
Question：怎样才能牢固树立共产主义远大理想
Answer：
√ 更要脚踏实地为实现党在现阶段的基本纲领而不懈努力
√ 以高尚的思想道德要求鞭策自己
√ 要积极投身于中国特色社会主义建设事业的实际行动中
√ 要正确认识实现共产主义的客观必然性

【习题7（多选题 ）】
Question：向共产主义过渡
Answer：
√ 必须经过社会主义的充分发展
√ 对经济落后国家需经更长期的实践过程
√ 要在社会主义历史阶段中逐步创造条件
√ 必然是一个长期的实践过程

【习题8（多选题 ）】
Question：共产主义是
Answer：
√ 体现了人类对理想社会目标的追求与符合规律的科学社会实践的有机结合
√ 经过社会主义社会的长期发展最终实现
√ 人类最伟大的事业
√ 崇高理想与科学理想的统一
